Poe Çevirmek
Tomris Uyar

Edgar Allan Poe’nun Altın Böcek’ini çevirdiğimde on sekiz yaşındaydım.1 Sonraları çevirdiğim öbür Poe öyküleriyle birlikte bir daha yayımlandı.2 Memet Fuat’ın 1954’te Morgue Sokağı Cinayeti adı altında basımı yapılan derlemesiyle birlikte.

Kızıl Ölümün Maskesi için eski çeviriyi gözden geçirirken dizgi yanlışlarının yanı sıra durmadan harmanlanan dilimizin tutarsızlığının kurbanı olan bazı kişisel yanlışlara da rastladım. Ama onlar çok önemli değildi. Önemli olan, bazı yapıtları çevirmek için belli bir deneyimin, hatta belli bir yaşa varmanın gerektiğini bir daha kavramamdı. Derlemeye eklediğim “Kalabalıkların Adamı” öyküsünü nasıl bir dille çevireceğimi hemen kestirdim ama “Usher’ların Çöküşü”nü yeni baştan çevirmem şart oldu. On sekiz yaşımın çeviri anlayışıyla fazla sevimli, fazla kolay okunur kılmışım Poe’yu. Bu uğurda tümcelerini kırmışım; daha çok, Türkçenin güzelliğini gözetmişim. İyi ki o yaşta bile yazarın yabancı dilde bıraktığı sözcükleri, kendi diline çevirmediği dizeleri Türkçeye çevirme işgüzarlığını gösterip okura çocuk gibi davranmamışım. Ama sözgelimi Usher’ın portresinin Poe’nun otoportresi olduğunu anlamışım da malikânenin portresinin de (bkz. “Usher’ların Çöküşü”) onun olduğunu anlayamamışım. Sonuç: Beşikten mezara kadar çeviri!

Bu yeni süreçte Poe’nun hastalıklı iç dünyasından, ama bu dünyayı yalnızca malzeme olarak kullanan sağlıklı, titiz yazarlığından bir an ayrılmamamı sağlayan Alan Parson’s Project’in Tales of Mystery and Horror albümüne teşekkürü borç biliyorum.

Şişedeki Pusula

Qui n’a plus qu’un moment à vivre

N’a plus rien à dissimuler3

– Quinault, Atys

Anayurdum ve ailem üstüne söyleyecek fazla sözüm yok. Kötü alışkanlıklar ve uzun yıllar, beni birinciden uzaklaştırdı, ikinciden kopardı. Ailemin serveti, sıradan sayılmayacak bir öğretim görmemi, sorgulamaya yatkın kafamsa erken yaşta meyvelerini veren birikimimi titizlikle düzene sokmamı sağladı. Her şey bir yana, Alman ahlakçıların yapıtları keyif verdi bana; onların dil cambazlıklarına duyulan genel hayranlığa kapıldığımdan değil, şaşmaz düşünme yeteneğimle laflarının düzmeceliğini kolay anladığımdan ötürü. Sık sık dehamın yavanlığıyla suçlanmışımdır; düşgücümdeki aksaklık, hep bir suç olarak yüklenmiştir üstüme, görüşlerimdeki Pyrrhonculuk4 ise adımın kötüye çıkmasına yolaçmıştır. Gerçekten de fiziksel felsefeden aldığım büyük tat, korkarım bu çağın yaygın bir yanılgısıyla bulandırdı beynimi – olaylara göndermelerde bulunmak, en bağlantısızını bile o bilimin ilkeleriyle açıklama huyunu demek istiyorum. Genelde gerçeğin sarp yollarından boş inancın ignes fatui’sine5 sürüklenmeye benim kadar yatkın biri yoktur. Bu açıklamaya gerek duymamın nedeni, anlatmak zorunda olduğum inanılmaz öykünün, düşgücünden yana sıfır bilimsel kafalı birinin başından geçtiği için deli zırvası diye algılanmamasıdır.

Yurtdışında yıllarca kaldıktan sonra 18— yılında, zengin ve kalabalık Java Adası’nın Batavia Limanı’ndan Sunda Takımadaları’na giden gemiye binmiştim. Herhangi bir yolcuydum – bir iblis gibi peşimi bırakmayan tedirginlik dışında bir yolculuk nedenim yoktu.

Teknemiz yaklaşık dört yüz ton ağırlığında, bakır kaplama, Bombay’da Malabar tiki kerestesinden yapılmış güzel bir gemiydi. Lakshadvip Adaları’ndan yüklenmiş ham pamuk, yağ, ayrıca hintkeneviri, hurma peltesi, manda yağı, hindistancevizi, kakao ve birkaç sandık afyon da vardı gemide. Yükleme işi acemice yapıldığından, gemi bir süre sonra yan yattı.

Biz ufacık bir esintinin yardımıyla yol alarak Java’nın doğu kıyısında günlerce kaldık. Rotamızda ara sıra rastladığımız küçük vardakavoları saymazsak seyrimizin tekdüzeliğini bozan hiçbir olayla karşılaşmadık.

Bir akşam, küpeşteden sarkarken kuzeybatıya kayan benzersiz, öbürlerinden apayrı bir bulut gördüm. Hem rengi şaşırtıcıydı hem de Batavia’dan çıktığımızdan beri gördüğümüz tek buluttu. Günbatımına kadar onu dikkatle gözledim, sonunda aynı anda doğuya ve batıya yayıldı, ufku dar bir buğu dilimiyle kapladı, uzun bir kumsal çizgisi gibi. Derken ayın koyu kızıl rengi ve denizin tuhaf özelliği çekti dikkatimi. Deniz hızlı bir değişim geçiriyordu, su her zamankinden daha saydamdı. Dibi açık seçik görsem de baş tarafa geçtiğimde geminin on beş kulaca indiğini fark ettim. Hava dayanılamayacak kadar sıcaktı artık, ısınmış ütüden yükselen sarmal buğularla yüklüydü. Gece ilerledikçe hiçbir esinti kalmadı, akla getirilemeyecek bir kıpırtısızlık. Kıç taraftaki mumun alevinin titremesi seçilmiyordu bile, iki parmak arasındaki uzun bir saç teli, en ufak bir titreşim yakalayamadan kalakalıyordu. Yine de kaptan hiçbir tehlike belirtisi göremediğini söyledi, kıyıya bodoslama yanaşacağımıza göre yelkenlerin sarılmasını, demir atılmasını buyurdu. Gözcüye gerek yoktu ve çoğunluğu Malayalılardan oluşan tayfalar, güverteye yayılıp yattı. Ben alta indim – bir uğursuzluğun çatacağına ilişkin yoğun bir önseziyle. Gerçekten de her ipucu bir samyelinin patlayacağı korkumu pekiştiriyordu. Kaptana korkularımdan söz ettim, ama o, dediklerime kulak asmadı, bana bir yanıt vermeye gönül indirmedi. Yine de gerginliğim uyumamı engelledi, gece yarısına doğru güverteye çıktım. Kamara merdiveninin üst basamağına vardığımda, ancak hızlı dönen bir değirmen çarkının çıkarabileceği müthiş bir uğultuyla sarsıldım ve daha ne olup bittiğini kavrayamadan geminin içe doğru göçtüğünü gördüm. Biraz sonra bir köpük salvosu hepimizi alabora etti, üstümüzden aşarak bizi kıç ve baş güvertelere savurdu.

Kasırganın şiddeti, geminin kurtulmasını sağladı büyük ölçüde. Dalgalardan serseme dönmüştüm, kendime geldiğimde, gemi bütünüyle sualtında kalmasına karşın –öyle ki direkleri bile batmıştı– bir dakika sonra ağır ağır sulardan sıyrıldı, fırtınanın dayanılmaz basıncıyla bir süre yalpaladıktan sonra dengesini tutturdu.

Ölümden kurtulmamı hangi mucizeye borçluyum bilemem. Dalgaların ürküntüsünü atlattıktan sonra kendimi, bodoslama direği ile dümen arasına sıkışmış buldum. Ayağa güçlükle kalktım, sersem sersem çevreye baktığımda önce dev dalgalarla kuşatıldığımız izlenimine kapıldım; en çılgın düşgücünü yaya bırakacak korkunçlukta, fokurtulu dalgaları tepelere yükselen bir burgaçta kıstırılmıştık. Biz tam limandan ayrılırken gemiye binen ihtiyar bir İsveçlinin sesini duydum. Vargücümle seslendim ona, o da sendeleyerek yanıma koştu. Kazadan yalnız ikimizin sağ çıktığını anlamamız uzun sürmedi. Bizim dışımızda gemideki herkes sulara gömülmüştü – kaptanla tayfalar uykularında boğulmuş olmalıydı, çünkü kamaraları su basmıştı. Yardım almadan geminin güvenliğini sağlamak adına yapacağımız fazla bir şey yoktu; çabalarımız, bir anda bastıran batma korkusuyla sekteye uğradı. Palamarımız lime lime olmuştu elbette, hem de kasırganın ilk rüzgârında, yoksa denizin dibini boylamıştık. Dalgalarda büyük bir hızla sürükleniyorduk, su fışkırtılar çiziyordu tepemizde. Kıç tarafta hasar büyüktü, hemen her yerden ağır yara almıştık, ama pompaların tıkanmadığını, fazla safra atmadığımızı görünce çok sevindik. Fırtınanın ilk hızı kalmamıştı, rüzgârın şiddetinden de pek korkmuyorduk; gelgelelim hepten kesilmesi içimizi kararttı; perişan halimizle biraz sonra bindirecek korkunç köpürtüde ister istemez yokolacağımızı çok iyi biliyorduk. Ama bu haklı kaygı hemen doğrulanacağa hiç benzemiyordu. Tam beş gün beş gece boyunca –bu arada tek yiyeceğimiz, ön kasaradan binbir güçlükle kurtarabildiğimiz azıcık hurma peltesiydi– hurda gemi, samyelinin ilk vuruşuyla kıyaslanmasa da daha önce benzerini görmediğim bir fırtınanın deli esintileriyle boğuştu amansızca. İlk dört günlük rotamız –ufak tefek sapmalar dışında– güneydoğuya güneydi, Yeni Hollanda kıyısından geçmiş olmamız gerek. Beşinci gün hava buz kesti, oysa rüzgârın yönü azıcık kuzeye kaymıştı. Güneş, hastalıklı, solgun bir ışıkla doğdu ve hiçbir belirgin ışıltı saçmaksızın azıcık tırmandı ufka. Ortalıkta bulut görünmüyordu, yine de rüzgâr azmıştı, bir öfke nöbetine tutulmuşçasına esiyordu. Galiba öğleye doğru yine çıkan güneşe takıldı gözümüz; doğru dürüst bir ışık saçmıyordu, sanki ışınları polarmış gibi donuk, puslu bir ışıltı, o kadar. Çalkantılı denize batmadan önce, güneşin odağındaki ateşler, ne idüğü belirsiz bir gücün eliyle telaşla söndürülmüşçesine yokoldu birdenbire. Dipsiz okyanusa dalarken loş gümüşsü bir çerçeveydi yalnızca.

Altıncı günü boşuboşuna bekledik – ben o günü hâlâ görmedim – İsveçli hiç görmedi. O andan başlayarak zifiri karanlıkla sarmalandık, öyle ki gemiden yirmi adım ötesini seçemiyorduk. Tropiklerde alıştığımız o fosforlu deniz ışıltısını aratan bitimsiz gece, çevremizi kuşatmayı sürdürüyordu. Ayrıca, fırtına aynı azgınlıkla sürse de, o zamana kadar bize eşlik etmiş çatlayan dalgaları ya da köpükleri artık göremeyeceğimizi kavradık. Her yanımız korku, koyu karanlık ve kara, yapışkan bir abanoz çölüyle kaplıydı. Boş inançlardan doğan korku yavaş yavaş ihtiyar İsveçlinin ruhuna işledi, benim ruhumsa suskun bir şaşkınlıkla kalakalmıştı. Geminin bakımıyla hiç ilgilenmedik, neye yarardı ki, ve kendimizi mizana direğine olabildiğince sıkı bağlayarak bu okyanus dünyasına acı acı baktık. Ne zamanı hesaplayabiliyorduk ne de durumumuza ilişkin bir kestirim yürütebiliyorduk. Yine de önceki denizcilerden çok daha fazla güneye açıldığımızın farkındaydık ve bildik buz kütleleriyle karşılaşmamamıza çok şaşırıyorduk. Bu arada her an, son ânımız olduğu gözdağını veriyordu bize – kabaran her dalga bizi yutma telaşındaydı. Böyle bir çalkantı aklımın ucundan geçmezdi, hemen sulara gömülmememiz bir mucizeydi. Arkadaşım, yükümüzün hafifliğinden söz açtı, gemimizin üstün özelliklerini anımsattı; benimse umudun umutsuzluğunu duymaktan başka bir şey gelmiyordu elimden, bence en fazla bir saat içinde çatacak ölüme hazırlanıyordum, çünkü aldığımız her milde koca kara dalgaların kabartısı daha da ürkünçleşiyordu. Ara sıra albatrosun erişemeyeceği bir yükseltide soluk soluğa kalıyor – ara sıra da havanın çürüdüğü, hiçbir sesin Kraken kuşunun uykusunu bozamadığı bir su cehennemine baş döndürücü bir hızla iniyorduk.

O uçurumlardan birinin dibine vardığımızda, arkadaşımın korku yüklü çığlığı yardı geceyi, “Baksana! Baksana!” diye haykırdı kulağıma. “Tanrım! Bak! Bak!” O haykırırken, içine yuvarlandığımız engin boşluğun kıyılarını yalayan ve güverteyi keskin bir parıltıya boğan donuk, koyu kırmızı ışığı fark ettim. Yukarı baktığımda kanımın akışını donduran bir görünümle karşılaştım. Tam tepemizde, ürkütücü bir yükseklikte, sarp uçurumun kıyısında, belki dört bin tonluk dev bir gemi duruyordu. Kendi yüksekliğinin yüz katı bir dalganın üstünde olmasına karşın o hatta ya da Doğu Hint hattında işleyen herhangi bir gemiyle kıyaslanamayacak kadar kocamandı göründüğü kadarıyla. İri gövdesi paslı siyah renkteydi, gemilere özgü herhangi bir oyma yoktu üstünde. Açık lombar kapaklarından bir dizi pirinç topun ağzı uzanmıştı, cilalı yüzeyler armada sallanıp duran sayısız savaş fenerinin alevini saçıyordu. Ama bizde asıl korku ve şaşkınlık uyandıran, geminin o doğaüstü denizin, o başedilmez kasırganın göbeğinde yelkenle yol alabilmesiydi. Onu ilk görüşümüzde yalnızca pruvası seçiliyordu – dipsiz uçurumdan usulca ağarken. Müthiş bir dehşet ânında baş döndürücü dorukta duraladı, kendi saltanatını düşünürcesine, sonra sarsıldı, yalpaladı ve sulara battı.

Aynı anda nasıl olup da kendimi ansızın toparladım bilmiyorum. Elimden geldiğince hızlı uzaklaşarak biraz sonra bastıracak gümbürtüyü bekledim korkusuzca. Bizim gemi sonunda çabalamaktan vazgeçmiş, başüstü batmaya başlamıştı. Sulara gömülen kocaman kütle, geminin zaten suyun altında kalmış bölümüne çarpmıştı; sonuçta karşı konmaz bir sarsıntıyla yabancı geminin küpeştesine savruldum.

Ben düşerken gemi yerinde dönüp duruyordu, tayfaların gözünden kaçmamı o kargaşaya borçluydum. Pek güçlük çekmeksizin aralık ambar kapağından süzüldüm kimselere görünmeden, içerde gizlenebileceğim bir yer ayarladım. Neden öyle yaptım bilemiyorum. Geminin tayfalarını görür görmez içime düşen belirsiz korkudan kaynaklanıyordu belki gizlenmem. Daha ilk bakışımda bir sürü aykırılık, kuşku ve korku ipucu aldığım bu insanlara kendimi bırakamazdım. O yüzden ambarda gizlenecek bir yer bulmayı uygun gördüm. Geminin bordasındaki tahtaların bazılarını aralayarak dev kaburgaya sığınabileceğim bir yol açtım.

Daha işimi tam bitirmemiştim ki, yanı başımda bir ayak sesi ilgimi çekti. Adamın biri, saklandığım yerden bitkin, sarsak adımlarla geçiyordu. Yüzünü göremiyordum ama genel görünüşünü saptama olanağım vardı. Çok yaşlı ve hastalıklı izlenimi uyandırıyordu. Dizleri yaş-yükünün altında bel veriyor, bütün gövdesi bu ağırlıkla sarsılıyordu. Kısık, hırıltılı bir sesle anlayamadığım bir dilde bir şeyler mırıldanıyordu kendi kendine, sonra benzersiz birtakım deniz gereçleriyle çürümüş haritaların yığıldığı bir köşeye yürüdü. Davranışları, ikinci bir çocukluğun utangaçlığıyla bir tanrıya yaraşır suskun onurun çılgın bir bileşimiydi. Sonunda güverteye çıktı, onu bir daha görmedim.

Adlandıramadığım bir duygu ruhuma el koymuş durumda – çözümlenmeye izin vermeyen, aldığım eski derslerin açıklamakta yetersiz kaldığı, korkarım geleceğin bile bana anahtarını sunmayacağı bir sezgi. Benimki gibi bir kafa yapısı, sonuncu olasılığı uğursuzluk sayar. Asla –biliyorum ki asla– düşüncelerimin kaynaklarını tam çözemeyeceğim. Hele bu düşüncelerin yepyeni kaynaklardan serpildikleri için belirsiz olması hiç de şaşırtıcı değil. Yeni bir anlam – yeni bir öz işledi ruhuma.

Bu korkunç gemiye ayak basalı çok oldu ve galiba yazgımın ışınları bir odakta toplanıyor. Anlaşılmaz birtakım adamlar! Ne olduğunu kavrayamadığım bir uyuşturulma yöntemine kendilerini kaptırmış, yanımdan beni görmeden geçiyorlar. Gizlenmem düpedüz delilikmiş, çünkü bu insanlar görmüyor ki. Daha demin ikinci kaptanın gözlerinin önünden geçtim – biraz önce de kaptanın özel kamarasına girip bu notları yazmamı sağlayacak gereçleri aldım. Zaman zaman bu günceyi sürdüreceğim. Onu dış dünyaya ulaştırma fırsatını belki bulamayacağım, doğru, ama yılmamakta kararlıyım. Son anda pusulayı bir şişeye sokup denize atacağım.

Bana yeni bir düşünce alanı açan bir olay patlak verdi. Böyle şeyler, denetlenmeye gelmeyen Şans’ın bir oyunu mudur? Güverteye çıkmış, kimsenin dikkatini çekmeden filikanın dibindeki ıskalarya ve eski yelken yığınları arasına atmıştım kendimi. Yazgımın garipliğine şaşarken, farkına varmadan, yanımdaki bir fıçının üstünde duran düzgün katlanmış bir cunda yelkeninin uçlarına bir katran fırçası sürmüşüm. Cunda yelkeni şimdi geminin üstünde ve fırçanın rastgele bıraktığı izler dağılıp KEŞİF sözcüğünü ortaya çıkarıyor.

Geminin yapısı üstüne sık sık gözlemlerde bulundum son günlerde. Silahla donatılmış olmasına karşın bence bir savaş zırhlısı değil. Arması, yapısı ve donanımı bu varsayımı hiç desteklemiyor. Ne olmadığını çarçabuk anlayabiliyorum da – ne olduğunu söylemek korkarım olanaksız. Ne olduğunu çıkaramıyorum ama garip modelini, benzersiz serenlerini, dev gövdesiyle azman yelken takımlarını, dümdüz pruvasıyla kıç tarafının epeski tasarımını gözden geçirirken ara sıra bildik şeyler yokluyor kafamı, bu tür bulanık anımsama gölgelerine her zaman eskiden kalma yabancı güncelerin ve çağların olağanüstü anısı karışır.

Geminin kaburgasını inceliyorum. Bilmediğim bir maddeden yapılmış. Bu amaca uygun değilmiş gibi garip bir özelliği var tahtanın. Bu denizlerde seyretmesi, yıllarla çürümesi bir yana, son derece gözenekli olmasından söz ediyorum. Belki abartılı bir gözlem gibi gelecek ama bu tahta, bodur meşenin bütün özelliklerini taşıyabilirdi, tabii bodur meşe, doğadışı yollardan şişirilebilseydi.

Yukarıdaki tümceyi okurken deniz-çalığı ihtiyar bir Hollandalı gemicinin garip bir özlüsözü geliyor aklıma. Sözlerinin doğruluğundan kuşku duyulduğunda, “Dediğim,” derdi, “dediğim, üstündeki geminin canlı bir denizci kalıbına bürüneceği bir deniz kadar gerçek.”

Bir saat kadar önce kendimi bir grup tayfanın arasına atacak cesareti topladım. Benimle hiç ilgilenmediler, tam ortalarında dursam da varlığımdan bütünüyle habersiz görünüyorlardı. Ambarda rastladığım adam gibi geçkinlik izleri taşıyordu hepsi. Elden ayaktan kesilmişlerdi; omuzları iki büklümdü; buruşuk tenleri rüzgârda takırdıyordu; sesleri usul, titrek ve boğuktu; gözleri, yılların hummasıyla çakmak çakmaktı; ve aklaşmış saçları fırtınada savrulup duruyordu. Çevrelerine, güvertenin her yerine, yapım tarihleri asla kestirilemeyecek acayip matematik gereçleri saçılmıştı.

Az önce tepedeki bir cunda yelkeninden söz etmiştim. O günden bu yana rüzgârsız kalan tekne, güneye doğru sürdürdü rotasını, direklerinden seren uçlarına kadar yığılmış yelken paçavralarıyla kaplı görkemli cundalarını her an kişioğlunun imgelemine sığmayacak korkunçlukta bir su cehennemine daldırarak. Demin güverteden ayrıldım, ben orada ayakta duramıyorum ama tayfalar galiba pek güçlük çekmiyor. Bana kocaman gemimizin bir anda yutulup gitmemesi, mucizelerin mucizesi gibi geliyor. Anlaşılan, sonsuzluğun kıyısında, uçuruma son bir dalış yapmadan dolanmaya mahkûmuz. Şimdiye kadar gördüğüm dalgaları bin kat aşan sersemleticilikteki dalgaları, ok hızında bir martı rahatlığıyla aşıyoruz; şatafatlı sular, cinler gibi ama güçleri yalnızca basit gözdağlarıyla sınırlı, yoketmeleri yasaklanmış su dibi cinleri gibi başlarını doğrultuyorlar üstümüzde. Ölümü sık sık sıyırtmamızı, böyle bir etkiyi yaratabilecek tek doğal nedene bağlıyorum ister istemez. Geminin güçlü bir akıntının ya da zorlu bir burgacın etkisine girdiğini düşünmem şart.

Kaptanla yüz yüze görüştüm, üstelik kendi kamarasında – ama umduğum gibi benimle hiç ilgilenmedi. Dışardan bakan herhangi birine sıradışı gelebilecek hiçbir özelliği olmasa da – ona bakarken içim, müthiş bir şaşkınlıkla karışık gemlenmez bir saygı ve korku duygusuyla doldu. Benim boyumda, yani 1.65 dolaylarında. Beden yapısı zarif, ince, ne tıknaz ne de cılız. Ama benim ruhumu sarsan –kutsallığıyla sarsan şey, yüzündeki anlatımın benzersizliği– ihtiyarlığın yoğun, harika, coşturucu kanıtının böylesine kesin ve abartılı vurgulamasıydı. Alnı pek kırışmamış olsa da çok uzun yılların damgasını taşıyor sanki. Aklaşmış saçları geçmişin tutanakları, daha da boz gözleriyse geleceğin kâhinleri. Kamaranın döşemesine garip, demir tutturaçlı koca dosyalar ve çürümeye yüz tutmuş bilim gereçleriyle çoktan unutulmuş, işlevsiz haritalar saçılmıştı. Kaptan başını eğmişti, ateşli, tedirgin gözlerle elinin altındaki bir kâğıdı inceliyordu, bence bir görev belgesiydi ve mutlaka bir hükümdarın imzasını taşıyordu. Gemide rastladığım ilk denizci gibi o da kendi kendine yabancı bir dilde, kısık sesle bir şeyler mırıldandı, adam dirseğimin dibindeydi ama yine de sesi sanki bir mil öteden geliyordu.

Gemi ve içindekiler, tepeden tırnağa antikçağ ruhuyla dolu. Mürettebat, gömülmüş yüzyılların hortlakları gibi salınıp duruyor ortalıkta; gözlerinde bir canlılık ve telaş okunuyor; hele savaş fenerlerinin çiğ ışıltısında parmakları yolumu kesince daha önce hiç bilmediğim bir duyguya kapılıyorum, eski zaman kalıntılarıyla ömrüm boyu uğraşmayı iş edinsem de, Baalbek’in, Tadmor’un ve Persepolis’in yıkık sütunlarının gölgelerini ruhum bir yıkıntıya dönene kadar solusam da.

Çevreme baktığımda önceki korkularımdan utanıyorum. Şu âna kadar peşimizi bırakmayan kasırgada korkudan titredimse rüzgârla okyanusun giriştiği ve hortum, samyeli gibi sözcüklerin bile iletmekte yetersiz kaldığı bu denizle rüzgâr savaşı sırasında korkudan ödüm kopmayacak mı? Geminin çevresinde sonsuz gecenin karanlığıyla köpüksüz dalgaların kargaşası sürüyor; gelgelelim her iki yanımızda, bir kulaç ötede, baş döndürücü buz kütlelerinin belli belirsiz, bomboş göğe doğru yükselişleri seçilebiliyor ara sıra, evrenin surlarını andırıyorlar.

Düşündüğüm gibi, gemi akıntıya kapılmış; eğer bu sözcük, beyaz buzlara çarpıp uğuldadıktan, gürledikten sonra güneye doğru bir çağlayan hızıyla bindiren bir gelgite yakıştırılabilirse.

Duygularımın dehşetini göz önüne getirmek sanırım olanaksız; gelgelelim bu acımasız yörelerin gizlerine erme merakım, umutsuzluğuma bile baskın çıkıyor, bu gidişle ölümün en tiksinç biçimine razı edecek beni. Heyecanlandırıcı bir bilgiye doğru doludizgin yol aldığımız kesin – çözümü yıkıma patlayacak, asla vazgeçilmez bir gize doğru. Belki bu akıntı bizi tam güney kutbuna sürüklüyor. Böylesine çılgın bir varsayımın, bütün olasılıkları barındırdığını itiraf etmek gerek doğrusu.

Tayfalar tedirgin, titrek adımlarla güverteyi arşınlıyor; ama yüzlerinde umutsuzluğun kayıtsızlığından çok, umudun atılganlığı okunuyor.

Bu arada rüzgâr hâlâ kıçtan esiyor ve yığınla yelkenbezi taşıdığımız için gemi ara sıra sulardan sıyrılıyor! Ah felaket üstüne felaket! – Buz ansızın sağda ve solda yarılıyor ve biz, surlarının tepesi ta uzaklarda karanlıkta yokolan dev bir amfitiyatronun çevresinde çok-merkezli, kocaman halkalar çizerek baş döndürücü bir hızla dönüp duruyoruz. Yazgım üstüne düşünecek zamanım pek kalmayacak – halkalar gittikçe daralıyor – burgacın kıskacına delice dalıyoruz – okyanusla kadırganın gümbürtüsü ve kükremesiyle yalpalıyor gemi, Tanrım ve... batıyoruz.

Not: “Şişedeki Pusula” ilk kez 1831’de yayımlandı, aradan çok uzun yıllar geçmeden Mercator’un haritalarıyla karşılaştım, orada okyanus, dört ağızdan Kuzey Kutbu Akıntısı’na, yeryüzünün derinliklerince emilmeye koşarken gösteriliyordu; Kutupsa gözalabildiğine yükseklere tırmanan kara bir kayaydı.

Usher’ların Çöküşü

Son cœur est un luth suspendu;

Sitôt qu’on le touche il résonne.6

– De Béranger

O yılın güzünde, donuk, karanlık, ıssız ve bulutların iç karartıcı bir basınçla tepelere çökeldiği bir günü at sırtında, tek başıma, eşine az rastlanır kasvetteki bir yörede geçirmiştim. Neden sonra, akşam inerken Usher’ların hüzünlü malikânesi uzaktan göründü. Nasıl bilmiyorum, yapıyı görür görmez katlanılmaz bir eziklik çöktü içime. Katlanılmaz diyorum; çünkü bu duygu, kişioğlunun ıssızlığa ya da dehşete ilişkin en acımasız doğal imgeleri bile sırf taşıdıkları şiirsellik payından ötürü azıcık benimsemesini sağlayan herhangi bir avuntudan yoksundu. Karşımdaki manzaraya baktım – yalnızca eve ve çevresindeki yalın yer şekillerine, kıra, rüzgârdan aşınmış duvarlara, gözleri andıran oyuk pencerelere, cılız bataklık sazlarına ve çürümüş ağaçların beyaz gövdelerine – birdenbire müthiş yoğun bir çöküntü bastırdı –o kadarına ki ille bu dünyadan bir benzetme getirmek şartsa– bir afyonkeşin düş-sonrasına benzetilebilir: gündelik yaşama geçişin verdiği acı, aradaki tülün hoyratça sıyrılışı. Bir buzluluk, bir iç yıkıntısı, bir ürperti, onulmaz bir dehşet duygusu; kişi, hayal gücünü ne kadar zorlarsa zorlasın bu duygunun yüceltilecek yanını bulamıyordu. Ne o –diye duraladım– Usher’ların malikânesini düşünürken dengemi böylesine sarsan şey ne? Çözülmez bir gizdi; kafama üşüşen belirsiz, loş fantezilerle başedemiyordum. İster istemez, hiç de doyurucu olmayan bildik başlangıca geri döndüm, en basit doğal nesnelerin bizi derinden etkileyebilecek bileşimleri vardır ama onu çözümleme yetisi bizim ulaşamayacağımız bir derinlikte yatar. Belki de, dedim, yalnızca görüntüye yeni bir biçim vermek ya da resmin ayrıntılarını yeniden düzenlemekle bu hüzün verici izlenim azıcık değiştirilebilir ya da hepten giderilebilir; böyle düşünerek atımı malikânenin yanı başındaki, kırışıksız bir ışıltı saçan kara ve parlak dağ gölünün yamacına sürüp aşağılara baktım – ne var ki boz sazların, hortlaksı ağaç köklerinin ve gözümsü, oyuk pencerelerin yeniden biçimlenen, tersyüz olan imgeleri, tüylerimi eskisinden de beter ürpertti.

Yine de bu hüzünler malikânesinde birkaç hafta kalmayı aklıma koydum. Evin sahibi Roderick Usher ilkgençliğimde candostumdu, gelgelelim son görüşmemizden bu yana yıllar geçmişti. Geçenlerde mektubu aldığımda –onun mektubu– taşradaydım. Ricasının tutturmaya varması, hemen bir yanıt vermemi gerektirdi. Yazısından, dostumun sinirlerinin iyice bozuk olduğu anlaşılıyordu. Fiziksel bir hastalığın yanı sıra içini kemiren ruhsal bir çöküntüden yakınıyor, en yakın dostlarından biri, hatta tek dostu bildiği beni mutlaka görmesi gerektiğini, benim yanımda eski neşesini bulacağını, böylelikle hastalığını bir ölçüde atlatmayı umduğunu belirtiyordu. Bu ve benzeri birtakım duyguların dile getiriliş tarzı –ricasının gönülden olduğu apaçıktı– karşısında duraksayamazdım; bu alışılmadık çağrıya uymak görevimdi.

Delikanlılığımızda birbirimize yakın olmamıza karşın dostum hakkında pek az bilgim vardı. Baştan beri çok kapanıktı. Yine de geçmişi eskilere dayanan köklü ailesinin özgün ve aşırı duyarlığıyla ün saldığını, nice yıllar seçkin sanat yapıtlarına yansıyan bu duyarlığın son yıllarda ailenin çıkar gözetmeksizin art arda giriştiği hayır işlerindeki ruh cömertliğinde, dahası, müzikbiliminin –kanımca, beylik ve kolay kavranır güzellikteki ürünlerinden çok– karmaşık inceliklerine adanmışlığında kendini gösterdiğini duymuştum. Her zaman el üstünde tutulan uzun geçmişli Usher soyunun hiçbir dönemde kalıcı bir yan dal sürmediği yolundaki şaşırtıcı bilgi de kulağıma çalınmıştı; yani ailenin soyağacı dümdüz bir çizgi izliyordu, ufak tefek birkaç geçici sapma dışında hep öyle kalmıştı. Malikânenin yapısı ile sahiplerine yakıştırılan özelliğin uyuşumu üstüne kafa yorarken, işte aksaklık burada yatıyor, dedim kendi kendime –ve yapıyla sahiplerinin yüzyıllar boyu birbirlerinde bırakacağı olası etkileri hesaplarken– her ne kadar ikincil bir önem taşıyor görünse de aksaklık bence burada işte, diye geçirdim içimden: Mirasın ve aile adının şaşmaksızın babadan büyük oğula kalması sonucu, malikâneyle ailenin adı iç içe anılma boyutuna varıyor – köylüler “Usher’lar” derken hem aileyi hem de malikâneyi kastediyor anlaşılan.

Biraz çocuksu bir deneye kalkışarak göle bir de yamaçtan baktığımda ilk garip izlenimimin daha da keskinleştiğini belirtmiştim. Gitgide, kör bir inancın –neden bu sözcüğü kullanmayayım?– pençesine düştüğümün bilincine varmam, bu vurgunun iyice pekişmesini sağladı. Temelinde ürkü yatan bütün duygular için bu türden bir ikilem yasasının işlediğini çoktan biliyordum. Belki yalnızca bu yüzden, gözlerimi yapının suya yansıyan gölgesinden kaldırıp kendisine diktiğim anda bir tuhaf oldum – aslında gülünesi, dayanıksız bir kuruntuydu, yalnızca üstüme çöken ağırlığın yoğunluğunu anlatmak adına burada söz konusu ediyorum. Hayal gücümün dürtüsüyle, malikânede ve çevresinde, kendilerine ve dolaylarına özgü bir atmosfer asılı durduğuna gerçekten inanmıştım – bildiğimiz olağan havayla ilgisi olmayan, çürük ağaçlardan, boz duvardan, suskun dağ gölünden tüten bir atmosfer; çürük, gizemli bir buğu, basık, donuk, miskin, silik, kurşun renkli.

Olsa olsa düş olabilecek bu görüntüden silkindiğimde yapının gerçek yüzünü ayrıntılarıyla incelemeye koyuldum. En belirgin özelliği, epeskiliğiydi. Yılların hışmına uğrayıp aşınmıştı. Cepheyi yosunlar kaplamıştı boydan boya; ince bir örümcek ağı gibi saçaklardan sarkıyorlardı. Öyleyken, olağandışı değildi bu aşınma. Gerçi taşlar yıkılmamıştı ama yapının hâlâ kusursuz bir uyum gösteren bütünleyici parçalarıyla yıkılmaya yüz tutmuş tek tek taşları arasında çılgın bir tutarsızlık göze çarpıyordu. Bu görünümde bana, yıllar yılı unutulmuş bir mahzende çürümeye bırakılmış, dışardan bir soluk bile alamamış eski ahşap işlerinin göz yanıltıcı sağlamlığını çağrıştıran ne çok şey vardı. İçin için çürüme belirtisini saymazsak, yapı yine de dengesini hepten yitirmiş görünmüyordu. Ancak cepheye bakan çok dikkatli bir göz, çatıdan başlayıp duvar boyunca zikzaklar çizerek inen, sonra da gölün karanlık sularına karışan belli belirsiz bir çatlağı fark edebilirdi.

Hiçbir ayrıntıyı gözden kaçırmaksızın, kısa bir geçitten malikâneye doğru sürdüm atımı. Seyis, atı aldı, holün gotik kemerinden geçtim. Sinsi yürüyüşlü bir uşak, efendisinin stüdyosuna varıncaya kadar, bir sürü karanlık ve karmaşık geçitten, tek söz etmeden geçirdi beni. Bu yürüyüş sırasında karşıma çıkan nesnelerin çoğu, her nedense, daha önce de sözünü ettiğim belirsizlik duygusunun yoğunlaşmasına yolaçtı. Çevremde gördüklerim – tavanın oymaları, duvarlara asılmış işlemeler, zeminin abanoz siyahı, attığım her adımda şangırdayan hortlaksı silah takımları, çocukluğumdan beri yabancılık çekmediğim ya da en azından benzerlerine alışkın olduğum nesnelerdi de –ayrıca, bütün bunlarla tanışıklığımı yadsımak zor gelse de– bildik imgelerin nasıl da bilinmedik düşler kışkırttığına şaşıp kalıyordum. Bir merdivende ailenin doktoruyla karşılaştım. İrkildi, çarpıştık, sonra yoluna gitti. O sırada uşak bir kapıyı itti, beni efendisinin yanına buyur etti.

Kendimi geniş, görkemli bir odada buldum. Pencereler çok dar, uzun ve sivriydi, ayrıca kara meşe zeminden öyle yukarda kalıyordu ki, içerden uzanmak olanaksızdı. Cılız, kızıl ışınlar kafesli pencerelerden giriyor, yalnızca odadaki belli başlı eşyaları aydınlatıyordu; insan gözü, odanın kuytu köşelerine, tavanın kabartmalı kemerine ulaşamıyordu. Duvarlarda koyu renk işlemeler asılıydı. Mobilyalar tıkış tıkış, rahatsız, antika ve haraptı. Ortalığa bir yığın kitapla çalgı saçılmıştı ama odanın havası canlanmamıştı bir türlü. Hüzünlü bir hava soluyordum. Koyu, derin ve onulmaz bir karanlık, mührünü basmıştı her yana.

İçeri girdiğimde Usher, boylu boyunca uzandığı sedirden kalktı. Önce bana yapay bir kibarlık gibi gelen –ennuyé7 bir beyefendinin zorlama nezaketi sanmıştım– bir dostluk gösterisiyle karşıladı beni. Ama yüzüne bakar bakmaz, sonuna kadar içtenlikli davrandığını anladım. Oturduk; birkaç dakika, o tek söz söylemeden yerinde otururken, onu yarı acıma yarı korkuyla inceledim. Hiç kimse bu kadar kısa sürede Roderick Usher’ın korkutucu değişimine uğrayamazdı. Karşımdaki soluk yüzlü yaratığın gençlik arkadaşım olduğuna inanmakta güçlük çekiyordum. Ama yüz çizgileri baştan beri böyle çarpıcıydı. İskeletimsi bir yüz; iri, ıslak, eşsiz bir parıltı saçan gözler; belki biraz ince ve kansız ama kıvrımı ender güzellikte dudaklar; benzerlerinden geniş delikleriyle ayrılan ince Yahudi burnu; çıkıntısızlığıyla sahibinin atılımsızlığını ele veren biçimli çenesi; yumuşaklıkta ve incelikte örümcek ağını bile geride bırakan saçlar – bu yüz çizgileri, şakakların üstündeki alışılmadık açıklıkla birleşince, kolay kolay unutulmayacak bir yüz çıkıyordu ortaya. Gelgelelim bu çizgilerin şimdiki baskın özelliklerinde ve anlatımlarında öylesine abartılı bir değişim yatıyordu ki, kimle konuştuğumu tamı tamına kestiremiyordum. Dahası, tenin şimdiki ölü sarılığı, gözlerin şimdiki olağandışı parıltısı beni şaşırtmış, hatta ürkütmüştü. İpeksi saçlar bakımsızdı, gelişigüzel uzatılmıştı, yüzü çevreleyeceklerine, yabanıl bir yapağı yumağı halinde yüzün çevresinde uçuşuyorlardı sanki; çok uğraşmama karşın bu saçların ilettiği bezekli anlatımı herhangi bir insancıllıkla bağdaştıramadım.

Dostumun davranışlarındaki uyumsuzluk, tutarsızlık beni sarmıştı iyice; çok geçmeden, bunun, sık yoklayan titreme nöbetlerini ve aşırı sinir gerginliğini bastırma yolunda girişilmiş bir dizi boşuna çabadan kaynaklandığını fark ettim. Buna benzer bir durumla karşılaşmaya hazırlıklıydım doğrusu, yalnızca dostumun mektubundan ötürü değil, çocukluğunda gözlemlediğim bazı özellikleri, özgün ruh yapısı da yeterli ipuçlarıydı. Bir kabarıp bir sönüyordu. Sesi, titrek tiz bir kararsızlıktan (hayvansal güdüler gemlediğinde) duru bir kesinliğe –hani şu ani, tok, telaşsız, çınıltılı, o kurşun gibi ağır, özdenetimli, ayarı kusursuz tona– ancak onulmaz bir alkolikte ya da sınırı çoktan aşmış bir afyonkeşte –o da doruk coşku anlarında– rastlanan pesliğe hızla gidip gidip geliyordu.

Beni neden evine çağırdığını, neden görmekte direttiğini, benden ne tür bir yardım beklediğini hep bu sesle anlattı. Hastalığının ne olduğu konusunda düşündüklerini sayıp döktü. Dediğine göre, kalıtımsal bir bozuklukmuş, bütünüyle atlatacağından umutlu değilmiş – basit bir sinir bozukluğu, diye ekledi hemen, yarın öbür gün mutlaka geçermiş. Bu hastalık, birtakım olağandışı duyumlarla belli ediyormuş kendini. Dostum ayrıntılara indikçe, sözünü ettiği duyumların bazıları çok ilgimi çekti, şaşkına döndüm; belki de kullandığı sözlerin, anlatış biçiminin de payı vardı şaşkınlığımda. Duyularının acıtıcı keskinliğinden yakınıyordu; ancak tatsız tuzsuz yemekleri yiyebiliyormuş; ancak bazı özel dokumaları tenine değdirebiliyormuş; bütün çiçek kokuları itici geliyormuş; gözleri, en solgun ışıkta bile yanıyormuş; yüreğine korku salmayan bazı yatıştırıcı sesler de ancak bazı yaylı sazlardan çıkıyormuş.

Anladığım kadarıyla dostum, ne idüğü belirsiz bir ürküye tutsak düşmüştü. “Bu korku bitirecek beni,” dedi. “Bu zavallılıkta eriyip gitmek benim yazgım. Başka ölüm yok bana. Gelecekten korkuyorum, olacaklardan değil, sonuçlarından. Bu katlanılmaz gerginliği artıracak en sıradan olayı düşündükçe tüylerim ürperiyor. Aslında kaçtığım tehlikenin kendisi de değil, onun bende yaratacağı kaçınılmaz etki – yani ürkü. Sinirlerim böylesine altüstken, bu acınılası durumumda, yaşamı ve sağduyumu KORKU denen canavarla boğuşmak adına bir yana atacağım gün ergeç gelecek gibime geliyor.”

Konuşması sırasında bölük pörçük ipuçlarından, akıl sağlığına ilişkin yeni bir şey öğrendim. Kapalı kaldığı, yıllardır dışına adım atmadığı bu yapı yüzünden bazı kör inançlara saplanmıştı; yapının onda yarattığı etkinin –kendi deyişiyle– müthişliğini aktarırken kullandığı üstü örtülü sözcükleri burada anmayacağım, yalnızca malikânenin birtakım özelliklerinin uzun bir çile sürecinden sonra içine işlediğini söyledi – boz duvarlarla burçların ve hepsinin tepeden baktığı loş gölün, varoluşuna bir damga bastığını.

Öyleyken, ister istemez, ruhunu saran garip karamsarlığın büyük ölçüde daha doğal ve somut bir nedene bağlanabileceğini kabul ediyordu – yıllardır hayattaki tek yakını, yeryüzündeki tek ve son akrabası sevgili kız kardeşinin uzun süren amansız hastalığına, onun ölüme her gün biraz daha yaklaştığını görmenin verdiği acıya. “Onun ölümü,” dedi burukluğu aklımdan çıkmayan bir sesle, “beni (bu çaresiz zavallıyı) hayatta tek başına, köklü Usher soyunun son temsilcisi olarak bırakacak.”

O konuşurken, Lady Madeline (kız kardeşi) bölmenin ötesinden usulca geçti ve benim farkıma bile varmadan gözden kayboldu. Ona azıcık korkuyla karışık büyük bir şaşkınlıkla baktımsa da bu duygumun nedenini bulamadım bir türlü. Uzaklaşan adımlarını izlerken benliğimi bir titreme aldı. Neden sonra, kapı kapandığında gözlerim ister istemez kardeşinin gözlerine gitti; gelgelelim Usher, yüzünü ellerine gömmüştü, aralarından ateşli gözyaşları süzülen incecik parmakları daha da sararmıştı.

Lady Madeline’in hastalığı, hekimleri uzun süre uğraştırmıştı. Yerleşik bir kayıtsızlık, bedenin gün geçtikçe erimesi, sık ama geçici kasılma nöbetleri, belli başlı, alışılmadık tanılardı. Şimdiye kadar hasta, hastalığına tamı tamına boyun eğmemiş, yatağa düşmemişti gerçi ama tam ben evlerine geldiğim akşam, (dostum o gece içi yanarak açıklamıştı bana) canavara yenilmişti, o günden sonra kız kardeşini bir daha göremeyecektim herhalde – en azından sağlığında.

Sonraki günlerde Usher da, ben de onun adını anmamaya çalıştık; bu arada, dostumun kederini dağıtmak için elimden geleni esirgemedim. Birlikte resim çizdik, kitap okuduk; onun gitarıyla çaldığı çılgın doğaçlamaları bir düşteymişçesine dinledim. Ona daha da yakınlaştıkça, ruhunun derinliklerine indikçe, sanki doğal ve şaşmaz bir yetenekle çevresine karanlık saçan, fiziksel ve tinsel evrenin bütün nesnelerini dinmeyen bir kasvet ışığına boğan bir zihne neşe aşılama çabasının ne kadar boşuna olduğunu üzülerek kavradım.

Usher’ların genç efendisiyle geçirdiğim bunaltılı saatleri asla unutmayacağım. Gelgelelim onun benden katılım beklediği ya da bana kılavuzluk ettiği araştırma ya da uğraşların ne olduğunu tamı tamına aktarabileceğimi sanmıyorum. Dostumun heyecan ve sonsuz hırçınlık yüklü ülkü-tutkunluğu, zamanla hepsinin üstüne kükürtsü bir ışıltı serpmiş. Oysa doğaçtan çaldığı ağıtlar kulağımdan hiç gitmeyecek. Hele Von Weber’in son valsinin yırtıcılığını, kendine özgü bir saptırma ve abartmayla nasıl yorumladığını andıkça içim sızlayacak hep. Onun çapraşık hayal gücünü habire kışkırtan, her dokunuşuyla daha da belirsizleşen, hele neden irkildiğimi kestiremediğimden beni büsbütün dehşete düşüren resimlerden – (hepsi şu an gözlerimin önünde) ancak yazıya dökülebilecek birkaçını yorumlayabilirim, gerisi boşuna. Desenlerinin yalınlığı, apaçıklığı, bakanı korkuyla tutukluyor, yakasını bırakmıyordu. Şimdiye kadar bir ölümlü, Düşün’ün resmini yapabilmişse, o, Roderick Usher’dı. En azından benim için, bulunduğum koşullar altında, bu hastalık hastasının tuvaline aktarmayı başardığı katışıksız soyutlamalardan, Fuseli’nin parlaklığı tartışılmaz, yine de somut düşlerini seyrederken bile yanına varamadığım bir korku fışkırıyordu.

Dostumun genel anlamda soyutlama anlayışına kesinkes bağlanamayacak gem-tanımaz hayallerinden biri, sözcükler yetersiz kalsa da dile getirilebilir. Küçük resimlerinden birinde, son derece uzun, dikdörtgen bir mahzenin ya da geçidin içi görülüyordu; duvarlar alçak, dümdüz, beyaz, kesintisiz ve çıplaktı. Ressamın ustalıkla kullandığı ayrıntılardan, bu çukurun toprağın çok derinlerinde yattığı anlaşılıyordu. Gözalabildiğine uzanan çukurun hiçbir noktasında bir çıkış görülmüyordu; ne meşale vardı ne de yapay bir ışık kaynağı; yine de çok keskin bir ışın yumağı ortalıkta dolanıp boşluğu hortlaksı, çiğbeyaz bir görkeme boğuyordu.

Hasta için yumuşak etkili yaylı sazlar dışında müzik dinlemeyi cehennem azabına çeviren sakat kulak sinirinden söz etmiştim. Belki de müzik yapıtlarının yorumundaki fantastik boyut, gitarın dar sınırlarına mahkûm olması sonucuydu bir bakıma. Yine de impromptu’lerindeki8 su gibi ustalığı bununla açıklayamayız. Doğaçlama yetisi, çılgın fantazyalarının notalarında olduğu kadar sözlerinde de aranmalıydı, öyleydi de (çünkü sık sık, içinden gelen uyaklı şiirlerle eşlik ediyordu çaldıklarına) ve bu, demin ancak sanatsal coşkunun doruğundayken bazı anlarda ortaya çıkabileceğini belirttiğim o kesin denetimin, o yoğunlaşmanın sonucuydu. Bu parçalardan birinin sözleri aklımdan çıkmamış. Ondan dinlerken daha çok etkilenmişim galiba, çünkü sözcüklerin altından akan anlamda, galiba ilk olarak Usher’daki bilinçliliği sezmişim; evet, yüce aklının tahtında sallantıda olduğunun bilincindeydi.

“Perili Saray” başlıklı şiirin dizeleri aşağı yukarı şöyleydi:

I

En yeşilinde vadilerimizin

Ki halkı yalnızca meleklerdi,

Bir zamanlar görkemli ve narin

–Işıl ışıl– bir saray vardı.

Krallığını sürdürürken Düşünce

O dimdikti, ayakta,

Tek melek kanadı değmemiştir daha önce

Böylesine alımlı bir yapıya.

II

Sarı sancaklarla, görkemli, parlak,

Dalgalanırdı kulesi,

(Bütün bunlar, eski, uzak

Geçmişte kalmış hepsi)

Yumuşak rüzgârlar, dalgın

O uzun, tatlı günler boyu,

Burçlardaysa sorguçlu, solgun

Uçuşurdu kanatlı bir koku.

III

O mutlu vadinin gezginleri –

Baktıkları iki ışıklı oyuktan –

Görürlerdi perilerin raks ettiğini

Eşliğinde altın sesine lutun,

Ve tahtın çevresine kurulmuş

Moradoğanlar,

Tahttaysa görkemine eş

Beldeyi yöneten kral.

IV

İncilerle yakutlarla ışırdı

Sarayın güzelim kapısı,

Aralığından taşar, taşar, taşardı

Yankı’ların billur sesi

Ki biricik görevleri, gece gündüz

Şarkılar söylemekti,

Ve o tatlı sesleriyle – eşsiz

Övmek Kral’daki hikmeti.

V

Ne var ki kötülükler, kara yas giysileriyle

Kuşattılar Kral’ın toprağını;

(Gelin yas tutalım hep birlikte

Çünkü göremeyecek zavallı yarını!)

Onun ocağında tomurcuklanan

Görkemin çiçek açışı dört yana

Şimdi bir masal, güç anımsanan

Gömülüp gitmiş eski zamana.

VI

Şimdilerde o vadiden geçenler

Pencerelerin kızarık ışığında,

Çırpınan dev karaltılar seçerler

Çatlak bir ezginin eşliğinde.

Bu arada baş döndürücü bir ırmak

Gibi hızı asla kesilmeden

Solgun kapıdan taşar uğursuz bir kalabalık

Kahkahalarla – bir daha asla gülümsemeden.

Çok iyi anımsıyorum, bu baladın çağrışımlarıyla birtakım tartışmalara sürüklenmiştik, bu arada Usher’ın ileri sürdüğü görüş, aydınlığa çıktı, bu görüşü özgünlüğünden ötürü değil (başka savunanlar9 da çıktı zaman zaman), dostumun ateşli savunusundan ötürü anıyorum burada. Kaba hatlarıyla, bitki türlerinde belli bir sezi olduğuydu. Ne ki dostumun çetrefil hayal gücü yüzünden, görüşü abartılı bir cüret kazanıyor, ara sıra, ipin ucu kaçtığındaysa mantık bağlantısızlığının sınırlarına taşıyordu. Dostumun inandırıcılık uğruna nasıl gözükara bir çaba gösterdiğini anlatacak sözcükleri doğrusu bulamıyorum. Bu inancı (daha önce de değindiğim gibi) atalarından kalma bu malikânenin boz taşlarından doğuyordu. Kendisine göre, söz konusu sezi, taşların yerleştiriliş yönteminde – dizilişlerinde olduğu kadar üstlerini bürümüş yosunlarda, çevredeki çürümüş ağaçlarda; hepsinden de öte, bu düzenin yıllardır bozulmadan süregelmesinde, ayrıca gölün durgun sularına yansıyıp bir daha pekişmesinde kendini gösteriyordu. Kanıtı –sezinin var olduğunun kanıtı yani– (sözün burasında ürperdim) suların ve duvarların kendilerine özgü bir havayı usulca ama güvenle çevrelerine çökertmesiydi. Sonuç, diye ekledi, aile bireylerinin yüzyıllardır yazgılarını yoğuran o suskun ama iliklere işleyen, şu anda gördüğüm –onu kendisi yapan– kişilik, o etkinin korkunç baskısından çıkarsanabilirdi. Böylesi görüşlerin yorumu olmaz, ben de yoruma kalkışmayacağım.

Kitaplarımız –hastanın zihninin işleyiş tarzına katkıları azımsanmayacak kitaplar– umulabileceği gibi bu çılgınca düşlere tıpatıp uyuyordu. Birlikte Gresset’in Ververt ile Chartreuse’ü, Machiavelli’nin Belphegor’u, Swedenborg’un Cennet ve Cehennem’i, Holberg’in Nicholas Klimm’in Yeraltı Seyahati’ni, Robert Flud, Jean D’lndaginé ve Dela Chambre’ın El Falı üstüne yapıtları, Tieck’in Mavi Uzaklığa Yolculuk’u ve Campanella’nın Güneş Ülkesi türünden kitaplara göz attık. Gözdelerimizden biri, Dominican Eymeric de Gironne’un Directorium lnquisitorium’unun sekizde-birlik10 küçük bir cildiydi. Pomponius Mela’nın eski Afrika Satyrleri ve Orman Tanrıları üstüne yazılarındaki bazı bölümlere saatlerce dalıp gidiyordu Usher. Yine de en büyük keyfi, dörtte birlik oylumda, gotik harfli, çok ender bulunan özgün bir risaleyi gözden geçirmekti, –adı unutulmuş bir kilisenin yayınıydı bu– Vigiliœ Mortuorum secundum Chorum Ecclesiœ Maguntiœ.11

Kitapta betimlenen kıyıcı ritüelin korku bağımlısı dostumu nasıl etkileyebileceğini düşünmeden edemiyordum; tam o aralar, bir akşam, bana birkaç sözcükle Lady Madeline’in bu dünyadan göçtüğünü bildirdikten sonra, kardeşinin cesedini on beş günlüğüne (gömülme törenine kadar) yapının ana duvarlarındaki sayısız mahzenden birinde saklamayı düşündüğünü söyledi. Bu alışılmadık uygulama için gösterdiği gerekçeyi tartışmak bana düşmezdi. Bu karara varmasında (dediğine göre) ölen kardeşinin rastlanmadık bir hastalığa yakalanmasının, doktorların ısrarlı ve bıktırıcı sorularının, aile mezarlığının uzak ve açık bir yerde bulunmasının payı vardı. Malikâneye geldiğim gün, merdivenlerde rastladığım adamın kötücül yüzünü anımsayınca, bu en azından zararsız, hiç değilse olağandışı sayılmayacak önleme karşı çıkmak, itiraf edeyim, içimden gelmedi.

Dostumun isteği üzerine, geçici bir mezar hazırlamakta ona yardımcı oldum. Ceset tabuta yerleştirildikten sonra onu yerine birlikte taşıdık. Tabutu koyduğumuz mahzen (öylesine uzun süredir havasız kalmıştı ki, ağırlaşmış havada güçlükle yanan meşalelerimiz çevremizi kolaçan etmemizi büyük ölçüde engelliyordu) küçüktü, nemliydi, hiçbir tür ışığı sızdırmıyordu; benim yatak odamın tam altına, malikânenin ta diplerinde bir yere düşüyordu. Anlaşıldığı kadarıyla, eski derebeylik döneminde işkence zindanı olarak kullanılmış, sonraları baruthaneye ya da benzeri güçlü bir patlayıcı madde deposuna çevrilmişti, çünkü döşemenin bir kısmıyla mahzene uzanan geçit, boydan boya ve özenle bakır kaplıydı. Som demirden kapı da aynı yöntemle korunmuştu. Kapı o kadar ağırdı ki, açılırken rezelerden tüyler ürpertici bir gıcırtı yükseldi.

Acıklı yükümüzü bu korkular beldesine bıraktıktan sonra tabutun henüz çakılmamış kapağını araladık, içinde yatanın yüzüne baktık. İki kardeşin çarpıcı benzerlikleri ilk o anda dikkatimi çekti; Usher aklımdan geçenleri okumuşçasına bir şeyler fısıldayınca ikiz olduklarını, tabii benzeştiklerini öğrendim. Ama ölüye uzun süre bakamadık, korkumuzu bir türlü altedemiyorduk. Lady’yi gençliğinin doruğunda mezara sürükleyen illet, kasılma ve katılma nöbetleriyle kendini belli eden bütün hastalıklarda olduğu gibi göğüste ve yüzde hınzır bir kızartı, dudaklarda, ölümü büsbütün korkunçlaştıran bir gülümseme kalıntısı bırakmıştı. Kapağı yerine çaktık, demir kapıyı sıkıca örttükten sonra evin üst katındaki bir bu kadar hüzün verici odalarımıza yöneldik.

Yas günlerinin birkaçını atlatmıştık ki, dostumun zihin kargaşasında gözle görülür bir değişiklik ortaya çıktı. Her zamanki tavrından iz yoktu. Günlük uğraşlarını ya savsaklıyor, ya hepten unutuyordu. Telaşlı, sarsak, amaçsız adımlarla odadan odaya gidip geliyordu. Yüzünün solgunluğu her nasılsa daha da artmış, gözlerindeki parıltı yokolmuştu. Eskiden ara sıra boğuk çıkan sesi artık hiç duyulmuyordu; onun yerine, dayanılmaz bir korkuya kapıldığı izlenimini veren bir titreklik yerleşmişti konuşmasına. Zaman zaman dostumun, tedirgin kafasını için için yiyen bir sırla cebelleştiğini, onu dile getirmek için gereken cesareti toplamaya çalıştığını düşünüyordum. Yine zaman zaman, bütün bu belirtileri, deliliğin anlaşılmaz esintileriyle açıklamak zorunda kalıyordum, ne de olsa onun saatlerce gözlerini boşluğa diktiğini, gaipten bir sese kulak verdiğini görüyordum. Durumun bana dehşet vermesine, korkunun bana da bulaşmasına şaşmamak gerekti. Onun fantastik ama etkileyici kuruntularının, usul ama güvenli adımlarla beni gitgide etkisi altına aldığının farkındaydım.

Hele Lady Madeline’i zindanına yerleştirdiğimizin yedinci ya da sekizinci gününün gecesinde geç saatte yatağıma çekildiğimde bu duyguların bütün benliğime el koyduğunu hissettim. Saatler geçiyor; uyku, döşeğime uğramıyordu. Beni boyunduruğu altına alan tedirginlikten sağduyumu kullanarak silkinmeye çabaladım. Duygularımın tümünün değilse de büyük bir bölümünün odadaki kasvet saçan döşemeden –birazdan patlayacağı belli olan fırtınanın ilk hışırtısıyla duvarlarda bir ileri bir geri gidip gelen, karyolanın oymalarında tedirgince kıpırdayan kara, eski püskü perdelerden– kaynaklandığına inanmaya çalıştım. Ama boşunaydı. İçimi bir titreme aldı; sonunda, yüreğime nedeni belirsiz bir korku çöreklendi. Bu korkudan can havliyle kurtulmak adına soluk soluğa yastıklara dayanıp doğruldum, odanın yoğun karanlığına –nedenini bilmiyorum da bir içgüdüyle herhalde– fırtınanın durulduğu anlarda, uzun aralarla erişen, nerden geldiğini bilemediğim bazı kısık, belli belirsiz seslere kulak kabarttım. Belki açıklamasız, yine de katlanılması olanaksız bir dehşetle alelacele bir şeyler giyip (o geceyi artık uykusuz geçirmem gerekiyordu sanki) odada dolanarak düştüğüm acınası durumdan kurtulmayı denedim.

Odayı daha birkaç kere kat etmiştim ki, yan merdivenden gelen bir ayak sesi dikkatimi çekti. Usher’ın ayak sesini tanıdım hemen. Bir an sonra dostum, kapımı tıklattı, lambasıyla girdi içeri. Yüzü, her zamanki gibi ölü sarısıydı –ama her nedense gözleri, delimsi bir neşe saçıyordu– bir çıldırı nöbetini yeni bastırdığı her halinden belliydi. Tavrı beni ürküttü – yine de o gece boyunca katlandığım yalnızlık canıma yettiğinden odama gelişine sevindim.

“Sen görmedin yani, değil mi?” dedi birdenbire, bir süre çevresine bakındıktan sonra – “Yani görmedin sen? – ama daha dur bakalım! Göreceksin.” Bu sözleri söylerken lambasının ışığını özenle kısıp pencerelerden birine koştu, camı açıp fırtınayı içeri saldı.

İçeri dolan azgın rüzgâr ayaklarımızı nerdeyse yerden kesecekti. Fırtınalı, ama dingin ürkünçlüğü ve güzelliğiyle benzersiz bir geceydi. Galiba yakınlarda bir yerlerde bir kasırga patlamak üzereydi, rüzgârın esiş yönü habire, delice değişiyordu; ayrıca bulutların gitgide artan basıncı bile (nerdeyse yapının burçlarına çökeceklerdi) her yandan kopup gelişlerini, ufukta yitip gitmeden önce canhıraş bir hızla çarpışmalarını görmemizi engellemiyordu; oysa ne ayı görebiliyorduk, ne yıldızları ne de bir şimşek. Yine de yerlerinden uğramış su kütlelerinin alt yüzeyleri –çevremizi kuşatan yer şekilleri gibi– malikâneyi sarıp sarmalayan, hafif bir ışıltı saçan, gözle görülür zehirli buğunun doğadışı ışığında pırıl pırıldı.

“Bakmamalısın dışarıya – sakın bakma!” dedim Usher’a sapır sapır titreyerek, kolundan hafifçe çekiştirip onu pencereden uzaklaştırdım, bir koltuğa oturttum. “Senin gözünü bağlayan bu görüntüler, elektriğin cilvesi yalnızca, sıradan doğa olayları – belki de gölün sıtmalı havasından ötürü çarpıklaşıyorlar. Hadi kapatalım şu pencereyi; hava serin, sana dokunabilir. Bak, en sevdiğin romanslardan biri. Ben okurum, sen dinlersin; böylelikle bu korkunç geceyi birlikte savuşturmuş oluruz.”

Elime aldığım, Sir Launcelot Canning’in Çılgın Trist’inin epeski bir basısıydı. Usher’ın en sevdiği yapıtlardan biri derken pek ciddi değildim, buruk bir şakaydı, o kadar; yoksa kitabın hayal gücünden yoksun örgüsünün dostumun ülkü düşkünlüğüyle ne ilişkisi olabilirdi. Ne çare ki elimizin altındaki tek kitaptı; üstelik okuyacağım metin deli saçması da olsa, korku bağımlısı dostumu şu anda saran heyecanı yatıştırmaya yarayabilir (zihin kargaşasının tarihi bu tür aykırılıklarla dolup taşar) gibi bir umudum da vardı doğrusu. Okuduğum masalı can kulağıyla dinleyişine ya da dinler gözüküşüne inansaydım, kendimi bu buluşumdan ötürü kutlamam işten bile değildi.

Kitabın en ünlü bölümüne, Trist’in kahramanı Ethelred’in, Târik-i Dünya’nın hücresine, kaç kereler tatlılığı denedikten sonra, zor kullanarak girmeye karar verdiği âna gelmiştik. Metnin sözcüklerini anmanın tam sırası:

“Ve Ethelred, ki doğuştan yiğitti ve şu anda içtiği şarabın etkisiyle kendini daha da güçlü hissediyordu, temelde inatçı ve kötü ruhlu bir adam olan Târik-i Dünya’nın yola gelmesini bekleyemezdi artık; yağmur damlalarını omuzlarında duyunca, birazdan patlayacak fırtınadan da kaygılanıp topuzuna davrandı; ahşap kapıya art arda indirdiği topuzuyla kısa sürede zırh eldiveninin sığabileceği bir yarık açtı; deliğe sıkı sıkı asılarak tahtaları söktü, dağıttı, kapıyı paramparça etti, öyle ki tahtanın kof sesi derinden titretti bütün ormanı.”

Bu tümcenin sonuna geldiğimde irkilip durakladım, çünkü (her ne kadar bu irkilmeyi ilk elde uyarılmış hayal gücüme bağladıysam da) malikânenin çok uzak bir bölümünden Sir Launcelot’un ince ince betimlediği çıtırdama ve parçalanma seslerinin tıpatıp yankıları (tabii daha boğuk ve daha tekdüze) kulağıma erişiyordu belli belirsiz. Kuşkusuz, bir denk düşme söz konusuydu; yoksa camların şangırtısı, gittikçe azan fırtınanın uğultusu arasında yalnızca bu sesin sivrilmesi ya da tedirginlik uyandırması düşünülemezdi. Okumayı sürdürdüm:

“Gelgelelim iyi yürekli, yiğit Ethelred içeri girince kötü yürekli dervişten iz bile bulamamasına çok öfkelendi, şaşırdı; dervişin yerinde gövdesi pullarla kaplı, alev dilli dev bir ejderha, zemini gümüş altından bir sarayın kapısında nöbet bekliyordu; duvarda ışıl ışıl pirinç bir kalkan asılıydı, üstünde şöyle bir mesel yazılıydı: –

Kim ki buraya girer, bir fatih sayılır;

Kim ki ejderi öldürür, kalkanı alır.

“Ve Ethelred, topuzunu ejderhanın kafasına indirdi; önüne yuvarlanan kafa, bir yandan zehirli soluğunu saçarken öyle tiz, kulak tırmalayıcı bir çığlık kopardı ki, Ethelred daha önce kimselerin benzerini duymadığı bu korkunç sesi işitmemek için neredeyse kulaklarını tıkayacaktı.”

Yine duraladım, o anda sanki aklım başımdan gitmişti, çünkü bu kere (yönünü tamı tamına kestiremesem de) oldukça uzaktan gelen, tiz, uzun yankılı, alışılmadık bir çığlık ya da gıcırtı duyduğum kesindi – yazarın betimlediği o garip ejderha çığlığının hayal gücüme tıpatıp yansımasıydı.

Bu ikinci olağandışı rastlantının iç karartıcı etkisi altında, şaşkınlıkla dehşetin başı çektiği bir sürü çelişik duyguyla kıvranırken, yanlış bir şey söyleyip dostumun incelmiş sinirlerini yıpratmamak için serinkanlılığı elden bırakmadım. Onun bu sesleri duyup duymadığından emin değildim, ama son birkaç dakikada haline bir tuhaflık geldiği ortadaydı. Yüzü bana dönük oturduğu koltuktan kalkmış, koltuğu usulca çevirerek oda kapısını görecek şekilde oturmuştu; dudakları mırıldanır gibi seyiriyordu ama yüz çizgilerini iyice seçemiyordum. Başı göğsüne düşmüştü; oysa uyumadığı kesindi; profilden baktığımda, iri iri açılmış gözlerinden anlıyordum. Gövdesi de bu kanımı güçlendiriyor, belli aralarla hafif hafif iki yana sallanıyordu. Onu üstünkörü gözlemledikten sonra Sir Launcelot’un anlatısını kaldığım yerden sürdürdüm:

“Ve yiğidimiz, ejderin kudurgan öfkesinden paçayı kurtardığını görünce, pirinç kalkanla kalkanın tılsımının bozulduğu düştü aklına, önündeki leşi yana iterek şatonun gümüş zemininde, kalkanın asılı durduğu duvara cesur adımlarla ilerledi; kalkan, kahramanın yaklaşmasını beklemedi, kulakları sağır eden bir şangırtıyla gümüş zemine, onun ayaklarının dibine yuvarlandı.”

Daha bu sözler dudaklarımdan yeni çıkmıştı ki –o anda pirinç bir kalkan gerçekten gümüş bir zemine yuvarlanmış gibi– kof, metalsi, boğuk ama belirgin bir şangırtının titreşimlerini duydum. Kendimi tutamayıp ayağa fırladım; Usher’ın ritmik sallantısı bozulmadı. Koltuğuna doğru koştum. Boş bakışlarını karşılara dikmişti, yüzü taş kesilmişti. Elimi omuzuna koyduğumda titremeye başladı; dudaklarında uçuk bir gülümseme belirdi; ben orada yokmuşum gibi kısık, hızlı bir sayıklama tutturmuştu. Üstüne iyice eğilerek ağzından çıkan uğursuz bildiriye kulak kesildim.

“Sen duymuyor musun? – ben duyuyorum evet, daha önce de duydum. Saatler süren dakikalar boyu, nice saatler, nice günler boyunca duydum ama cesaret edemedim – n’olur zavallılığıma bakıp acı bana! – dile getirmeye cesaret edemedim bir türlü! Onu diri diri gömdük! Sana duyularımın acıtıcı keskinliğinden söz etmemiş miydim? Şimdi de onun o sağır tabuttaki kıpırdanışlarını duydum diyorum. Duyalı kimbilir kaç gün oldu – cesaret edemedim – dile getirmeye cesaret edemedim! Ama – işte bu gece – Ethelred’miş, ha ha! Târik-i Dünya’nın kapısının kırılışıymış, ejderhanın ölüm çığlığıymış, kalkanın şangırtısıymış, ha ha! – aslında onun tabutunun kapağının kırılışı, zindan kapısının demir rezelerinin gıcırdayışı, mahzenin bakır kaplı geçitiyle canhıraş boğuşması desek ya! Nereye kaçabilirim? Birazdan burada olmayacak mı nasılsa? Acele ettiğim için beni cezalandırmaya koşmuyor mu? Merdivenlerde ayak sesini duymadım mı? Ya yüreğinin delice gümbürtüsünü? Sersem!” –o anda öfkeyle ayağa fırladı, can veriyormuşçasına, son bir çabayla demin söylediklerini haykırdı yine– “Sersem! Sana şu anda kapının dışında duruyor diyorum!”

Bu sözcükleri söylerken harcadığı insanüstü çabada bir tılsım vardı sanki, çünkü parmağını uzattığı kocaman, eski kapının kanatları o anda yavaşça geriye itildi, kapkara çene kemiklerini açtı. Elbette odaya dolan esintinin oyunuydu bu ama dışarda Usher’ların Lady’si Madeline’in kefene sarılı bedeni gerçekten gururla dikiliyordu. Beyaz giysisi kan içindeydi, bitkin bedeninin her yanında acımasız bir boğuşmanın izleri görülüyordu. Bir an eşikte sendeleyerek, öne arkaya yalpalayarak durdu, sonra boğuk bir inilti koyvererek odanın içine yıkıldı, son ve feci bir can çekişme nöbetiyle sarsılarak korkularının kurbanı kardeşinin üstüne atıldı, onu da bir ceset olarak ardı sıra yere çekti.

O odadan, o malikâneden deliler gibi kaçtım. Kendimi bildik dış geçitte koşar bulduğumda, fırtına bütün kudurganlığıyla sürüyordu hâlâ. Ansızın yola çiğ bir ışık düştü, böyle alışılmadık bir ışıltının nereden geldiğini görmek için arkama döndüm, çünkü gepgeniş malikâneyle gölgeleri arkamda yapayalnızdılar. Işık, daha önce de sözünü ettiğim, yapının çatısından temeline kadar zikzaklar çizerek inen o belli belirsiz çatlaktan sızan, batmak üzere olan kankırmızı dolunayın apaydın ışığıydı. Ben bakarken, çatlak hızla genişledi – kasırganın kızgın soluğu duyuldu – uydunun çevresinde ne varsa bir bakışımla patladı – kocaman duvarların parçalanıp yıkılışı başımı döndürdü – binlerce sel suyunun sesini andıran, iç içe geçmiş bir sürü haykırış duydum – ve ayaklarımın dibindeki derin, karanlık dağ gölü, Usher’ların kalıntılarının üstüne büyük bir ciddilik ve suskunlukla kapandı.

Kalabalıkların Adamı

Ce grand malheur, de ne pouvoir être seul.12

– La Bruyère

Almanca bir kitap için yerinde bir deyişle “er lasst sich nicht lesen” –kendini okutmuyor– denmişti. Birtakım sırlar da söylenmeye gelmez. İnsanların her gece yataklarında çırpınarak, hortlaksı günah çıkartıcıların ellerine sarılıp gözlerine acıma dilenerek bakmaları – kalp kırıklığından, boğaz düğümlenmesinden ölmeleri, açığa vurulmayı kaldırmayan sırların korkunçluğu yüzündendir. Ne yazık ki ara sıra kişioğlunun bilinci öylesine ağır bir ürkü yükü altında kalır ki, artık onu ancak mezara taşıyabilir. Böylelikle cürümün özü aydınlığa asla çıkmaz.

Kısa bir süre önce, bir güz ikindisinin akşama kavuştuğu saatlerde, Londra’daki D— Kafe’sinin geniş cumbasında oturuyordum. Aylardır sağlığım bozuktu ama o aralar iyileşmiştim, nekahet döneminin etkisiyle kendimi ennuie’nin13 tam tersi olan o mutlu ruh hallerinden birinde buldum, –zihnin önündeki tülün sıyrıldığı– elektriklenen zekânın, tıpkı Leibniz’in parlak ama dümdüz mantığı, Gorgias’ın çılgın ve uçarı söylemi gibi günlük işleyişini kat kat aştığı anlardan birinde. Yalnızca soluk almak bile keyif veriyordu, hatta varlığı tartışılmaz sızıların çoğundan haz bile duyuyordum. Ağzımda purom, dizlerimde gazetem, ikindinin büyük bölümünü, kâh ilanlara göz atarak, kâh salondaki karmaşık kalabalığı inceleyerek, kâh buğulu camlardan dışarı, sokağa bakarak oyalanmakla geçirmiştim.

Söz konusu sokak, kentin belli başlı caddelerinden biridir, gün boyunca dolup taşmıştı. Ama karanlık çökerken kalabalık birden arttı; lambalar iyice yandığında, yoğun bir insan seli iki kol halinde akıyordu kapının önünden. Daha önce, akşamın bu saatinde buna benzer bir durum yaşamamıştım, bu yüzden de insan başlarının çalkantılı denizi içimi yepyeni, tatlı bir duyguyla doldurdu. Sonunda, otelde olup bitenleri gözlemekten vazgeçip dışardaki sahneye daldım.

Önceleri gözlemlerim soyutlamaya, genellemeye yatkındı. Yoldan geçenleri kitleler olarak ele alıyor, birbirleriyle ilişkilerine göre değerlendiriyordum. Çok geçmeden ayrıntılarına indim, kılı kırk yaran bir özenle gövdelerin, kılıkların, tavırların, yürüyüşlerin, yüz ve anlatım özelliklerinin sayısız çeşitliliğini inceledim.

Yoldan geçenlerin büyük çoğunluğunda bir hoşnutluk, bir iş ciddiyeti okunuyordu, yalnızca kalabalığı yarmaktan öte bir şey düşünmüyorlardı sanki. Kaşları çatılmıştı, gözleri kıpır kıpırdı; karşıdan gelenler çarpınca, sinirlilik belirtisi göstermiyor, yalnızca üstlerini başlarını düzeltip adımlarını hızlandırıyorlardı. Sayıca azımsanmayacak bir başka bölük telaşlıydı, yüzleri al aldı, çevrelerini saran kalabalığın yoğunluğundan ötürü yalnızlığa itilmiş gibi kendi kendilerine konuşuyor, el kol sallıyorlardı. Yolları tıkanınca, birdenbire mırıldanmayı kesiyor, el kol sallayışını iki kata çıkarıyor, dudaklarında dalgın, abartılı bir gülümseyişle yollarını tıkayanların ilerlemesini bekliyorlardı. Böğürlerine dirsek yediklerinde, dirsek atanı iki büklüm selamlıyor, şaşkınlıktan ne yapacaklarını bilmiyorlardı sanki. – Bunlar dışında, sayıları kabarık bu iki sınıfın fazla göze çarpan başkaca özellikleri yoktu. Giysileri, altı çizili bir biçimde saygın denilen türdendi. Mutlaka soylu kişilerdi, tüccarlar, avukatlar, esnaflar, borsa simsarları. Seçkin yöneticilerle sıradan yurttaşlar – vakitlerini boş geçirenlerle vakitlerini nakte çevirmeye çalışanlar, iş bitiriciler. İlgimi fazla uyandırdıkları söylenemez.

Memur tayfası hemen belli oluyordu, bence iki kesin öbeğe ayrılıyorlardı aralarında. Yeni türemiş şirketlerin genç kâtipleri – daracık ceketleri, cilalı çizmeleri, bol briyantinli saçları, kibirli dudaklarıyla dikkati çekiyorlardı. Daha iyi bir sözcük olmadığı için masabaşıcılık diye adlandırılabilecek kambur duruşları bir yana bırakılırsa, bu kişilerin tavırları, on iki ya da on sekiz ay önce bon ton’un14 doruğu sayılan kusursuzluğun tıpkıbasımı gibiydi. Taşralı toprak sahiplerinin ıskartaya çıkardığı zarafeti devralmışlardı – bence bu sınıfın en iyi tanımı böyle yapılabilir.

Köklü firmaların üst düzeydeki kâtiplerinden ya da “bizim güvenilir eski delikanlılar”dan oluşan öbekte yanılmak olanaksızdı. Üstlerine gevşekçe oturan siyah ya da kahverengi ceketleriyle pantolonlarından, beyaz boyunbağlarıyla yeleklerinden, hantal, sağlam pabuçlarından, uzun kalın çorapları ya da tozluklarından hemen anlaşılıyorlardı. Hepsinin saçı azıcık seyrelmişti, dazlak kafalarının sağından, uzun süre kalem sıkıştırılmış kulakları garip bir biçimde fırlıyordu. Gördüğüm kadarıyla, şapkalarını giyip çıkartırken iki ellerini kullanıyorlardı hep; saat takıyorlardı, saatlerinin kösteği kısa, altın, geleneksel ve eski modaydı. Onların derdi, saygınlık özentisiydi – böylesine sahici bir özenti saygıdeğerse tabii.

Aralarındaki bir sürü çarpıcı görünüşlü kişiyi ilk bakışta tanıdım, bütün büyük kentleri için için kemiren züppe, hızlı yankesiciler soyundan geliyorlardı. Bu taşralı beyleri büyük bir merakla izledim ve gerçek beyefendilerin onları nasıl beyefendiden sayma gafletine düştüklerine şaşıp kaldım. Kollarını sözümona içtenlikle yerli yersiz sallamaları yeterli bir ipucuydu.

Yine de sayıca hiç de az olmayan kumarbazları saptamak daha kolaydı. Her çeşit kılığa bürünmüşlerdi: kadife yelekli, fantazi fularlı, altın zincirli, düğmeleri kakmalı, onulmaz üçkâğıtçı kabadayı kılığından tutun, sadeliğe özen gösteren, göze batmayan rahip kılığına kadar, ki daha çok kuşku uyandıran, göze batan bir kılık asla bulunamazdı. Hepsi, tenlerinin kara-sarılığı, gözlerinin donukluğu, dudaklarının solukluğu ve kenetlenmişliğiyle kendilerini ele veriyordu. Dahası, kimliklerini hemen saptamama yarayan iki özellik daha vardı: özenle alçak sesle konuşma ve başparmağı öbür parmaklara göre bir dikaçı oluşturacak biçimde abartılı sallama alışkanlığı. Bu dolandırıcıların bulunduğu yerlerde sık sık, ayrı telden çalsalar da aynı meşrebi paylaşan bir insan soyuyla karşı karşıya olduğumu anlamışımdır. Onları zekâlarıyla geçinen beyler diye tanımlayabiliriz. Topluma iki koldan saldırıya geçiyorlar anlaşılan – züppeler ve askerler taburlarıyla. Birincilerin en çarpıcı özelliği uzun perçemlerle gülücükler; ikincilerinse kordonlu üniforma ceketleriyle çatık kaşlar.

Soyluluk denen hiyerarşinin alt kesimlerine indiğimde, üstünde kafa yoracak daha karanlık, daha derin konularla karşılaştım. Yüz çizgileri bütünüyle iğrenç bir yaltaklanma yansıtırken gözlerinden akbaba ışınları saçan Yahudi gezgin satıcılar gördüm; yalnızca umutsuzluğun dürtüsüyle geceye sığınan soylu dilencileri horlayan anasının gözü sokak dilencileri gördüm; rastgele bir avuntunun, yitirilmiş bir umudun peşinden koşarcasına kalabalıkta düşe kalka ilerlerken, karşısına çıkan herkese yakarırcasına bakan, bedenlerine ölümün eli değmiş, kanı çekilmiş düşkünler gördüm; uzun bir iş gününün sonunda, geç saatte, neşesiz bir eve dönen –değil elle sarkıntılıkları– saldırgan bakışları bile önlenemeyen sokak serserilerinin karşısında öfkelerini yutup gözyaşları döken çekingen kızlar; kentin her türden, her yaştan kadınları – teninin Paros mermeri pürüzsüzlüğüyle Luciana’daki yontuyu çağrıştıran eşsiz güzellikteki genç kız –içi çirkef– paçavralara sarınmış iğrenç bir zavallı, yüzü kırışıklar içinde, boya küpüne batmış, takıp takıştırmış –gençlik hevesinde bir dilber-eskisi– bedeni gelişmemiş ama mesleğin tiksinç cilveleriyle nicedir içli dışlı olduğundan ötürü şehvet dendiğinde ustalarıyla aynı kefeye konmaya can atan işinin ehli kız çocuğu; sayıya ya da tanıma sığmayan nice sarhoş – kimileri hırpani, yalpalıyor, dilleri kenetlenmiş, suratları mosmor, gözleri ışıksız – kimilerinin giysileri kirli ama hiç değilse lime lime değil daha, azıcık sendeliyorlar yürürken, dudakları etli ve obur, kırmızı yüzleri dost – kimileri bir dönemin iyi kumaşlarını giymiş, üstlerini hâlâ özenle fırçaladıkları belli – yürürken olağandışı bir hız tutturan, seyirterek koşturanlar, ne var ki bet beniz atmış, gözleri yırtıcı, kançanağı gibi, o sıkışıklıkta ilerlemeye çalışırken önlerine çıkan her nesneye titrek parmaklarıyla tutunmaya çabalayan insanlar; onların yanı sıra hamallar, kömürcü çırakları, org çalanlar, maymun oynatıcıları, sokak şarkıcıları, şarkıcı şakşakçıları; düşkün “sanatçılar”la tükenmiş emekçilerin her çeşidi, hep birlikte kulağı tırmalayan, göz sinirlerini sızlatan bağırgan bir neşeyle dolup taşıyorlardı.

Gece ilerledikçe sahneye duyduğum ilgi de arttı, çünkü kalabalığın genel yapısı yalnızca maddi bir değişime uğramıyor (gecenin geç saati her tür rezilliği ininden dışarı çıkardığından, kalabalığın yumuşak çizgilerini oluşturanlar ortalıktan çekildikçe kaba hatlar iyice belirginleşiyordu), gaz lambalarının batan günle savaşırken cılız çıkan ışınları da zafer kazanmıştı artık, her yana yarım yamalak, cafcaflı bir parıltı saçıyorlardı. Ortalık karanlık ama olağanüstü görkemliydi – tıpkı Tertullianus’un biçeminin benzetildiği abanoz gibi.

Işığın yarattığı çılgın etkilerin sonucu, tek tek yüzleri incelemeye mıhlandım; pencerenin önünden akan ışık selinin hızı her ne kadar her yüze bir kereden fazla göz atmamı engelliyorduysa da bulunduğum özel ruh durumunda, o kısacık bakış süresinde bile uzun yılların tarihini okuyabildiğim oluyordu sık sık.

Alnımı cama dayamış, kalabalığı gözlemlemeye dalmışken, birdenbire bir yüz sıyrıldı aradan (altmış beş ya da yetmiş yaşlarında, eli ayağı güç tutan bir ihtiyarın yüzü) – benzersiz gariplikteki anlatımıyla bütün ilgimi kendine odaklaştırdı ve koyvermedi. Bu yüzdeki anlamı uzaktan yakından andıran bir şey görmemiştim daha önce. Onu görür görmez ilk aklıma gelen, Retzch bu yüzü görseydi, kendi çizdiği iblislere yeğlerdi, düşüncesiydi. Bir anlık ilk gözlemim sırasında, yüzde okunan anlamın bir çözümlemesini yapmaya kalkıştığımda kafamda karmakarışık iç içe ikilemler depreşti, engin bir zihin gücüne, sakınganlığa, pintiliğe, açgözlülüğe, serinkanlılığa, kötücüllüğe, kan içiciliğe, zafere, neşeye, korkunç bir dehşete, müthiş bir – evet müthiş bir umutsuzluğa ilişkin düşünceler. Tepeden tırnağa sarsıldım, donup kaldım, büyülendim. “Kimbilir,” dedim kendime, “bu göğüskafesinde ne yırtıcı bir tarih yazılıdır!” Sonra onu gözümden uzak tutmamak – hakkında daha çok şey öğrenmek isteğiyle yanıp tutuştum. Çabucak paltomu üstüme geçirip şapkamla bastonumu kaparak sokağa fırladım, demin onun gittiği yöne doğru yürüdüm kalabalığı yararak; çünkü gözden yitmişti bile. Fazla güçlük çekmeden yetiştim ona, yanına yaklaştım, ilgisini çekmemek için birkaç adım ardından yürümeye başladım.

Artık onu yakından inceleme olanağına kavuşmuştum. Kısa boylu, sıska, besbelli çelimsiz bir adamdı. Üstü başı genelde dökülüyordu, ama ara sıra, bir lambanın keskin ışığı üstüne vurduğunda, giysisi kirli de olsa kumaşının nefis olduğunu ayırt ettim; belki gözüm beni yanıltmıştı ama sık düğmeli, besbelli elden düşme roquelaire’inin15 arasından bir elmasla bir hançer ilişti gözüme. Bu gözlemler merakımı büsbütün artırdı, yabancı nereye giderse gitsin, peşini bırakmamaya karar verdim.

Gece iyice bastırmıştı, kentin üstünde kalın, nemli bir pus asılıydı. Bu hava değişikliği, kalabalıkta tuhaf bir etki yarattı, hemen yeni bir kımıltı başladı, hepsi şemsiyeler dünyasının gölgelerine sığındı. İtişip kakışma, uğultu on kat arttı. Ben yağmuru pek umursamadım doğrusu – bedenimde sinsice uyuyan eski hummanın yoklayışıyla havadaki nemin verdiği haz, nedense tehlikeli bir boyuta varıyordu gitgide. Ağzıma bir mendil bağlayarak yürümeyi sürdürdüm. İhtiyar, yarım saat kadar geniş caddeyle boğuşarak yol aldı; onu gözden kaçırırım korkusuyla dirseğinin dibinden ayrılmadım. Bir kere bile dönüp bakmadığı için beni fark etmedi, biraz sonra bir ara sokağa saptı, bu sokak da oldukça kalabalıktı ama deminki anacadde gibi hıncahınç değildi. Sokağa girince tavrında gözle görülür bir değişiklik belirdi. Daha ağır adımlarla, daha gevşek yürüyordu – daha sık duraksayarak. Boyuna karşıdan karşıya geçiyordu da belli bir amacı yoktu gördüğüm kadarıyla; itiş kakış o kadar artmıştı ki, peşinden bir an ayrılmamam gerekiyordu. Dar uzun bir sokaktı; ihtiyar, bir saat kadar yürüdü o sokakta, bu arada yoldan geçenlerin sayısı, Broadway’de, park dolaylarındaki olağan öğleüstü kalabalığının sayısına düşmüştü – Londra nüfusuyla uğramadan edilemeyen bir Amerikan kentinin nüfusu arasında böyle bir uçurum yatıyor. İkinci kavşaktan sapınca ışıl ışıl, cıvıltılı bir alana vardık. Yabancı, yine eski bildik haline dönmüştü. Çenesi göğsüne düşmüştü ama çatık kaşlarının altından fıldır fıldır gözleriyle kendisini kuşatan kalabalığı inceliyordu. Şaşmaz, kararlı adımlarla yol alıyordu. Alanı bir kere çepeçevre dolandıktan sonra gerisingeri geldiği yola dönmesine şaştım. Aynı döngüsel yürüyüşü birkaç kere yapmasına daha da çok şaştım – bir keresinde, ani bir dönüşünde beni az kalsın yakalıyordu.

Bu temrinle bir saat daha geçirdi, süre dolduğunda aramıza girenlerin sayısı iyiden iyiye azalmıştı. Yağmur hızlanmıştı; hava serinlemişti; insanlar evlerine çekiliyordu. Canının sıkıldığını belirten bir el kol sallayışıyla gezgin, daha tenha sayılabilecek bir sokağa saptı. Aşağı yukarı dört kilometre yürüdü bu sokakta, o yaşta birinden asla bekleyemeyeceğim bir canlılık, ayak uydurmakta güçlük çektiğim bir hızla. Birkaç dakika sonra geniş ve işlek bir çarşıdaydık, yabancının ora esnafını, halkını iyi tanıdığı anlaşılıyordu, satıcılarla müşteriler arasında amaçsızca dolaşırken, ordan oraya koşuştururken yine eski kendi olmuştu.

Çarşıda geçirdiğimiz yaklaşık bir buçuk saat boyunca onu, dikkatini çekmeden göz erimimde tutmakta epey zorlandım. Neyse ki lastik tabanlı pabuçlar giymiştim de çıt çıkarmadan yürüyebiliyordum. Kendisini gözaltında tuttuğumu bir an bile fark etmedi. Dükkân dükkân dolaşıyor, ne fiyat soruyor ne tek söz söylüyor, tezgâhlara çılgın gözlerle boş boş bakıyordu. Şaşkınlıktan donup kalmıştım, ona ilişkin birtakım doyurucu bilgiler elde etmeden peşini bırakmamaya kesin karar verdim.

Derken, alan saati bangır bangır on biri vurdu, çarşı hızla boşalmaya başladı. Kepengini indiren esnaftan biri ihtiyara çarptı, o anda yabancının tir tir titrediğini gördüm. Çarçabuk sokağa attı kendini, bir an ortalığı kaygıyla kolaçan ettikten sonra in cinin top oynadığı eğri büğrü sokaklarda inanılmaz bir koşu tutturarak bizi başlangıç noktamıza, D— Oteli’nin bulunduğu geniş anacaddeye getirdi. Ama sokağın eskisine benzer hali yoktu. Lambalar hâlâ parlaktı ama yağmur iyice bindiriyordu, kala kala birkaç kişi kalmıştı. Yabancı sapsarı kesildi birden. Bir süre önce hıncahınç olan caddede birkaç adım yürüdükten sonra derin bir iç çekişle ırmak yönüne döndü, bir sürü dolambaçlı yola gire çıka sonunda kentin belli başlı gösterim salonlarından birinin önüne vardı. Salon kapanmak üzereydi; seyirciler kapılara doluşmuştu. Kendisini kalabalığın arasına atarken ihtiyarın hızla soluduğunu gördüm, soluk alamıyordu sanki; yine de yüzündeki yoğun acı seyrelmişti bence. Başı yine göğsüne düştü; ilk gördüğüm halindeydi. Artık seyircilerin çoğunun gittiği yöne doğru yürüdüğünü saptamıştım – ama davranışlarının kökenindeki hınzırlığı çözebilmiş değildim.

O ilerledikçe kalabalık daha da azaldı ve ihtiyar baştaki tedirginliğine, kararsızlığına döndü yine. Bir süre, on ya da on iki kişilik bir cümbüşçüler kümesinin ardına düştü; ne var ki kümedekiler teker teker elenince dar ve karanlık tenha yolda üç kişi kaldı. Yabancı duraladı, bir an, düşüncelere dalmış göründü; sonra yoğun bir huzursuzluğun bütün belirtilerini vererek şimdiye kadar geçtiklerimizden çok farklı yörelerden geçen ve bizi kentin kıyısına götüren bir yolu hızla izledi. Burası, her şeyin en iğrenç yoksulluğun ve en kara suçun en berbat damgasını taşıdığı, en gürültülü mahallesiydi Londra’nın. Binde bir, bir lambanın loş ışığında, upuzun, epeski, kurtların kemirdiği ahşap yapıların, hangi yana yıkılacakları keyiflerine kalmış nice şımarık yapının arasında geçide benzer bir şey bile görünmüyordu. Kaldırım taşları, aralarından fışkıran otlarla yerlerinden oynayıp ortalığa saçılmıştı. Dolup taşmış lağım müthiş bir pislik üretiyordu. Havayı bir çaresizlik kokusu sarmıştı. Ama biz yürüdükçe insan yaşamına ilişkin sesler, güvenilir bir biçimde, derece derece arttı, ve sonunda Londra nüfusunun en dışlanmışları, geniş kollar halinde yalpalamaya başladı gözlerimizin önünde. İhtiyarın içi, tükenmek üzere olan bir ışığın son gürlüğüyle canlandı. Bir kere daha hızlı bir yürüyüş tutturarak ileri atıldı. Birdenbire bir köşe dönüldü, gözümüzü parlak bir ışık aldı, ve kendimizi gem tanımazlığın taşralı tapınaklarının birinin önünde bulduk – Cin adlı içkinin saraylarından birinin önünde.

Gün doğdu doğacaktı; yine de görkemli kapıdan onulmaz ayyaşlar girip çıkıyordu habire. İhtiyar, kısık bir sevinç çığlığı atarak aralarından geçti, eskiden yaptığı gibi amaçsızca bir ileri bir geri yürüdü kalabalığın arasında. Koşuşturması fazla uzun sürmedi, kapılara üşüşen kalabalıktan, ev sahibinin kapıları geceliğine kapattığı anlaşıldı. Gözlerimi üstünden bir an ayırmadığım benzersiz yaratığın yüzünde o an gördüğüm, umutsuzluktan da öte bir duyguydu. Öyleyken, bir an bile işini aksatmadı, tersine, delice bir dirimle gerisingeri, şanlı Londra’nın göbeğine doğru yürüdü hemen. Uzun adımlar atarak hızla uzaklaşıyordu, bense gözlerim faltaşı gibi açılmış, dikkatimi bütünüyle verdiğim bu araştırmadan eli boş dönmemek için onun izini sürüyordum. Biz yürürken güneş doğdu, kalabalık kentin en cıvıltılı yöresine, D— Oteli’nin sokağına vardığımızda, bir akşam önceki kargaşayı, itiş kakışı aratmayan bir manzarayla karşılaştık. Orada da her an artan çalkantının arasında yabancının peşini bırakmadım. Her zamanki gibi koşuşturup duruyordu, gün boyunca sokağın kargaşasından bir an uzak kalmadı. İkinci akşamın karanlığı çökerken, bitkinlikten ölecek gibiydim, yabancının önünde dikilip gözlerinin içine baktım. Beni görmedi bile, kararlı yürüyüşünü sürdürdü, bense onun peşini bıraktım, yerimde çakılı kalıp düşünceye daldım. “Bu ihtiyar,” dedim kendi kendime, “kapkaranlık cürümün tipik bir örneği, dehası. Yalnızlığı dışlıyor. Kalabalıkların adamı o. İzini sürmek boşuna; ne kendisi ne de yapıp ettiği hakkında bilgi edinebileceğim. Dünyanın bu en katı yüzünün dökümü, Hortulus Animæ’den16 de kalın bir cilt tutuyor ve ola ki Tanrı’nın en büyük bağışlarından biri ‘er lasst sich nicht lesen’.”

Bir Haftada Üç Pazar

“Seni gidi kalpsiz, cibiliyetsiz, dik kafalı, kokmuş, kof, ihtiyar vahşi seni!” diye bağırdım büyük amcam Rumgudgeon’a bir ikindiüstü, içimden söyledim bunları tabii, yumruğumu sıkıp üstüne yürüdüğümü düşündüm.

İçimden tabii. Aslında, o anda söylediklerimle söylemeye cesaret edemediklerim, yaptıklarımla yapmak istediklerim arasında ufak bir tutarsızlık vardı gerçekten.

Oturma odasına girdiğimde ihtiyar tilki, ayaklarını şömineye dayamış, pençesiyle bir bardak porto kavramış, boyuna şu şarkıyı çıkarmaya çabalıyordu:

Remplis ton verre vide!

Vide ton verre plein!17

Kapıyı usulca kapatarak, “Sevgili amcacığım,” dedim, en tatlı gülümsememi takınıp yanına yanaştım, “siz her zaman ince ve düşüncelisiniz, iyi niyetinizi de birçok kere –kaç kere– öyle açık seçik ortaya koydunuz ki, size bazı noktaları bir kere daha anımsatarak, onayınızı verdiğinizden emin olmak istedim.”

“Hımm,” dedi, “söyle oğlum, söyle!”

“Sevgili amcacığım (seni allahın belası serseri seni!), Kate’le evlenmeme karşı koymayı gerçekten düşünmüyorsunuz değil mi, yani ciddi değilsiniz söylediklerinizde, değil mi? Şaka etmek istemişsinizdir mutlaka, bilirim bilirim, bazen öyle tatlı şakalar yaparsınız ki –ha! ha! ha!– insan gülmekten kırılır.”

“Ha! ha! ha!” diye güldü amcam. “Öyleyimdir ya!”

“Öylesiniz tabii. Ben şaka ettiğinizi anlamıştım zaten. Şimdi amcacığım, Kate’le benim sizden tek isteğimiz, şey konusunda –yani zaman konusunda, şeyin zamanı– düşüncenizi söylemeniz... Demek istiyorum ki yani, sizce en uygun düğün tarihi nedir?”

“Seni rezil seni! O da ne demek? Düğün başlayana kadar bekleyemez misin?”

“Ha! ha! ha! – he! he! he! – hi! hi! hi! – ho! ho! ho! – hu! hu! hu! Ne hoşsunuz! Çok hoş doğrusu! Ne zekâ! Ben sizden şimdilik ne istediğimizi söylemiştim canım, tarihi kararlaştırmanızı.”

“Kesin tarihi, ha?”

“Evet amcacığım, tabii bir sakıncası yoksa.”

“Kesin söylemesem olmaz mı Bobby? Bir yıl içinde falan desem sözgelimi? Mutlaka kesin mi söylemem gerek?”

“Lütfen amcacığım – kesin söyleyin.”

“O zaman Bobbyciğim –ne tatlı çocuksun sen– kesin tarihi öğrenmekte direndiğine göre, bu seferlik seni hoşnut edecek bir şey söyleyeyim bari.”

“Canım amcam benim!”

“Sus bakalım!” (sözümü keserek) “Seni bu seferlik hoşnut edeceğim. Rızamı alacaksın, bir de servete konacaksın, serveti unutmamak gerek! – Dur bakalım, ne zaman olabilir? Bugün pazar, değil mi? Öyleyse siz –bak kesin tarihi söylüyorum– siz, bir hafta içinde üç pazar bir araya gelince evleneceksiniz! Duydun mu oğlum! Ne aval aval bakıyorsun? Kate’e ve onun servetine ancak üç pazar bir araya gelince konabilirsin – o zamana kadar asla, seni keçi seni, asla izin vermem. Beni tanırsın – sözümü tutan bir adamım ben – hadi bas git şimdi!” O, portosunu dikerken, ben umutsuzluk içinde odadan çıktım.

Amcam Rumgudgeon, “çok sevimli bir İngiliz ihtiyarı”ydı, ama şarkıdaki Rumgudgeon gibi değildi, zayıf noktaları vardı. Kısacık, tombul, kibirli, heyecanlı bir adamdı; burnu kıpkırmızı, kafası kalın, cebi dolgun, kendisine verdiği önem sonsuzdu. Dünyanın en iyi insanlarından biri olduğu halde sırf terslik olsun diye, adının cimriye çıkmasına çalışmıştı; kendisini az tanıyanlar onu çok cimri sanırdı. İyi huylu insanlarda sık rastlanan oyalama huyu onda da vardı, çoğu kere kötü yüreklilik sayılırdı bu. Her ricaya hemen “Olmaz!”ı yapıştırırdı, ama biraz geçince, yani uzun sürede, yerine getirmediği istek hemen hemen yok denecek kadar azdı. Kendisinden para sızdırma çabalarına karşı direnci sonsuzdu, yine de sonunda gözden çıkardığı miktar, direnmesi ve savunmasıyla doğru orantılı olurdu. Hayır işlerinde kimse onun kadar cömert, onun kadar incelikli davranamazdı.

Güzel sanatlara, özellikle edebiyata büyük bir kin beslerdi. Durmadan, çok kötü bir Fransızcayla söylediği “À quoi un poète est-il bon?”18 tümcesinin yazarı Casimir Perier’nin büyük etkisi olmuştu üstünde, bir de ne plus ultra19 dediğimiz tür mantığın. Benim Esin Perileri’yle uğraşmama çok bozuluyordu. Bir gün kendisinden, Horace’ın yeni baskısını istediğimde, bana “Poeta nascitur non fit”in “Hiçbir işe yaramayan şair” anlamına geldiğini söylemişti de nasıl öfkelenmiştim. Son zamanlarda Latin ve Yunan edebiyatına olan nefreti büsbütün artmıştı, yalnız doğa bilimlerine önem veriyordu. Bir keresinde onu Doktor Dubble L. Dee sanıp yolda yanına yanaşmışlardı da, iki saat hiç aralıksız konuşmuştu. Yani bizim öykünün geçtiği dönemde amcam, yalnızca kendi önem verdiği konulara kafa yorar, yalnızca onlar tartışılırken hır çıkarmazdı. Geri kalan her şeye gülüp geçerdi. Siyasal görüşleri de basit, kolay anlaşılır türdendi. Horsley gibi o da “insanların yasalara boyun eğmekten başka çareleri olmadığını” ileri sürerdi.

Bütün hayatım bu ihtiyarın yanında geçmişti. Annemle babam ölürken beni ona bırakmıştı. İhtiyar domuz, beni kendi öz çocuğu gibi –belki de Kate’i sevdiğinden biraz daha az– severdi de bana bir köpek hayatı yaşatırdı. Bir yaşımdan beş yaşıma kadar her gün dayak yemiştim. Beş yaşımdan on beşime kadar da ıslahevine yollanmakla gözüm korkutulmuştu. Yirmi yaşıma kadar her gün, meteliksiz kalacağımı dinledim. Gerçekten bir köpek hayatıydı yaşadığım ama benim yapıma uygundu. Oysa Kate, candan bir dosttu. Çok iyi bir kızcağızdı. Rumgudgeon Amca’yı kandırabilirsem benimle evlenmeye hazır olduğunu söylemişti. Zavallı kız! Daha on beş yaşını bile doldurmamıştı, amcam izin vermezse, meteliksiz beş yaz geçirmek zorundaydık, beş uzun yaz! Ne yapabilirdik? İnsan ister on beş, ister yirmi bir yaşında olsun, beş yıl ona beş yüzyıl gibi gelir. İhtiyara boşuna yalvardık. Öyle sert bir kayaya çatmıştık ki. O bol bol eğlendi bizimle, kedi fareyle oynar gibi oynadı; sabırtaşı olsa çatlardı. Oysa içinden, bizim evlenmemiz için can atıyordu. Baştan beri bunu tasarlamıştı. Hatta bu konunun bizim gönlümüzce çözüme varması için uygun bir özür bulabilse kendi cebinden on bin İngiliz lirası vermeye hazırdı (Kate’in servetinden başka). Ama biz, konuyu kendimiz açma budalalığını göstermiştik ya. Artık mutlaka hayır diye diretmesi gerekiyordu, elinde değildi.

Zayıf noktaları olduğunu daha önce de belirtmiştim, bunların arasında inatçılığını sayamam tabii, çünkü inatçılık, en güçlü yanlarından biriydi. Ben, kör inançlara olan düşkünlüğünden söz etmek istiyorum. Düşlere, uğursuzluk belirtkelerine, deli saçmalarına pek düşkündü. Onuruyla ilgili konularda son derece titiz davranırdı ve kendi ölçüsünce sözünden dönmeyen bir adamdı. Söylediklerinin anlamı değildi önemli olan, kelimesi kelimesine ne söylediğiydi. İşte yemek odasındaki konuşmamızdan kısa bir süre sonra Kate, kurnazlığını kullanarak amcamın bu acayip özelliğinden yararlanmayı akıl etti; dinleyenlerin hepsinin zamanına dilediği gibi el koyan bir hatip edasıyla, öykünün bütün ayrıntılarına ineceğim.

Sözlümün akrabaları arasında bir yıldır yabancı ülkelerde dolaşıp aynı günde İngiltere kıyılarına ayak basan iki gemici vardı. Yeğenimle birlikte, bu beyleri de yanımıza alarak bir pazar ikindisi amcamı yokladık, önceden kararlaştırdığımız gibi. Kasımın onuydu, yani umutlarımızı silip süpüren acımasız karardan tam üç hafta sonra. Bir saat kadar genel konular üstünde konuşuldu; neden sonra, konuşma, istediğimiz yöne kaydı:

Kaptan Pratt: – Şöyle böyle bir yıldır uzaklardayım. Bugün bir yıl doluyor, evet evet kasımın onu bugün. Anımsarsınız Mr. Rumgudgeon, bir yıl önce bugün size veda etmeye gelmiştim. Ne tuhaf bir rastlantı, dostumuz Kaptan Smitherton da bir yıldır uzaklardaydı, bugün tam bir yıl oluyor!

Smitherton: – Evet! Tamı tamına bir yıl. Geçen yıl bugün, Kaptan Pratt’le birlikte size veda etmeye gelmiştik, anımsıyorsanız.

Amcam: – Tabii tabii, tuhaf, gerçekten çok tuhaf! İkiniz de tam bir yıl dolaştınız. Tuhaf bir rastlantı! Doktor Dubble L. Dee duysa, olağanüstü bir olaylar dizisi derdi buna. Doktor Dub...

Kate (söze karışarak): – Gerçekten tuhaf babacığım, ama Kaptan Pratt ile Kaptan Smitherton aynı yolu izlemediler, ne de olsa bir fark bu.

Amcam: – Bilmiyordum. Nerden bileyim? Bence olay, şimdi daha da tuhaflaştı. Doktor Dubble L. Dee...

Kate: – Ama babacığım, Kaptan Pratt, Horn Burnu’nu dolaştı, Kaptan Smitherton ise iki kere geçti Ümit Burnu’ndan.

Amcam: – İyi ya, biri doğuya gitmiş, öbürü batıya; sersem kız, ikisi de nerdeyse dünyayı dolaşmış sayılır. Ne diyordum, Doktor Dubble L. Dee...

Ben (telaşla): – Kaptan Pratt, yarın mutlaka bize gelin, siz de Smitherton, yolculuk anılarınızı anlatırsınız, bir briç partisi çeviririz, sonra da...

Pratt: – İyi ama, unutuyorsunuz dostum. Yarın pazar. Başka bir akşam...

Kate: – Amma da yaptınız! Robert o kadar unutkan mı canım? Bugün pazar.

Amcam: – Bugün pazar tabii!

Pratt: – İkinizden de özür dilerim ama, yanılmış olamam. Yarının pazar olduğundan eminim, çünkü...

Smitherton (şaşkınlık içinde): – Hepiniz neler diyorsunuz Tanrı aşkına? Dün pazar değil miydi?

Hepimiz birden: – Dün mü! Sen iyice çuvalladın.

Amcam: – Ben bugün pazar diyorum – ben de bilmezsem...

Pratt: – Yok canım, pazar yarın.

Smitherton: – Siz hepiniz delirmişsiniz. Şu iskemlede oturduğumu nasıl biliyorsam, dünün pazar olduğunu da öyle biliyorum.

Kate (ayağa fırlayarak): – Durun durun, anladım. Babacığım, işte sizin kararınızı değiştirecek bir şey – şey konusunda. Bir dakika bekleyin de anlatayım. Çok basit. Kaptan Smitherton, dünün pazar olduğunu savunuyor: Pazardı gerçekten, haklı. Bobby, amcam ve ben, bugünün pazar olduğunu söylüyoruz: Öyle, haklıyız. Kaptan Pratt, yarın pazardır diyor; öyle, o da haklı. Aslında hepimiz haklıyız, böylelikle bir haftada üç pazar günü bir araya gelmiş oldu.

Smitherton (biraz durakladıktan sonra): – Bak Pratt, Kate hepimize taş çıkartır vallahi. Amma da aptalız ha! Mr. Rumgudgeon durum şu: Bildiğiniz gibi, yeryüzünün çevresi yirmi dört bin mildir. Dünya, bu yirmi dört bin mili kendi ekseni çevresinde batıdan doğuya doğru dönerek, tam yirmi dört saatte tamamlar. Anladınız mı, Mr. Rumgudgeon?

Amcam: – Tabii tabii. Doktor Dub...

Smitherton (sesini alçaltarak): – Demek ki saatte bin mil hızla dönüyor. Şimdi tutun ki, ben bulunduğumuz noktadan bin mil doğuya gideceğim. Orada, Londra’dakinden bir saat erken doğacak güneş, yani güneşi sizden bir saat önce göreceğim. Aynı yönde iki bin mil yol alırsam, iki saat önce, bir bin mil daha gidersem üç saat önce vb... ta ki dünyanın çevresini dolanıp aynı noktaya ulaşıncaya kadar; o zaman Londra güneşi yirmi dört saat önce doğmuş olacak ve ben sizden bir gün ilerde olacağım. Anladınız mı?

Amcam: – Ama Doktor Dubble L. Dee...

Smitherton (yüksek sesle): – Öte yandan Kaptan Pratt, buradan bin mil batıya gittiğinde bir saat, yirmi dört bin mil gittiğinde de yirmi dört saat, yani bir gün geri kalmış sayılacak Londra’daki zamana göre. Böylece benim için dün olacak pazar, sizin için bugün, Pratt içinse yarın. Üstelik hepimiz haklıyız, çünkü hiçbirimizin görüşüne ötekiler katılmak zorunda değil, görüşlerimiz eşit derecede doğru.

Amcam: – Eee, Kate’le Bobby, bu dediğiniz gibi, kararımı değiştirecek bir şey. Ama ben sözümün eriyim – bunu unutmayın! Oğlum Bobby, istediğin zaman Kate’le evlenebilirsin (servet dahil). Değil mi ki üç pazar bir haftaya sığdı. Gidip Doktor Dubble L. Dee’nin bu konudaki düşüncesini öğreneyim bakayım.

Kızıl Ölümün Maskesi

“Kızıl Ölüm” uzun süredir kırıp geçiriyordu kenti. Hiçbir salgın böylesine öldürücü, böylesine korkunç olmamıştı. Totemi, kandı; mührüyse, kanın kızılı ve ürküsü. Dayanılmaz sancılar, ansızın baş dönmeleri, sonra gözenekleri boğan bir kanamayla ölüm. Kurbanın gövdesinde, özellikle yüzünde beliren kızıl lekeler, onu dostlarının yardımından, sevgisinden yoksun bırakan hastalığın belirtileriydi. Hastalığın açığa çıkması, ilerlemesi ve bitmesi ise yarım saatlik bir işti.

Ama Prens Prospero mutluydu, yürekliydi, akıllıydı. Ülkesindeki halkın yarısı hastalıktan yokolup gidince, saraydaki şövalyelerle leydiler arasından sağlığı ve neşesi yerinde olan bin kişi çağırttı huzuruna, onlarla birlikte kale gibi bir manastıra, uzaklara çekildi. Çok büyük, çok görkemli bir yapıydı bu, Prens’in o acayip, o ince beğenisinin bir örneği. Kocaman, sağlam bir duvarla çevrilmişti. Demir kapılar gömülüydü bu duvara. Saraylılar kapılardan girdikten sonra, demirci ocakları, çekiçler getirildi ve sürgüler eritilip kapılar kapatıldı. Amaç, içerdekilerin umutsuzluk ya da çılgınlık nöbetlerine tutulup dışarı çıkmalarını, dışardan da içeri girilmesini önlemekti. Manastır, erzakla doldurulmuştu tıka basa. Bu önlemler alındıktan sonra saraylılar kolaylıkla meydan okuyabilirdi salgına. Dış dünya kendi başının çaresine baksındı. Bu zamanda yas tutmak ya da tasalanmak saçmaydı. Prens, eğlence adına, keyif adına ne varsa hepsini toplamıştı bir araya: Soytarılar vardı, şarkıcılar vardı, balerinler, çalgıcılar vardı, güzellik vardı, şarap vardı. Bütün bunlar ve güvenlik vardı içerde. Dışardaysa, “Kızıl Ölüm”.

Manastıra çekilişinin beşinci ya da altıncı ayında, ay sonuna doğru, salgının doruğunu bulduğu sıralar Prens Prospero, konukları onuruna aklın alamayacağı kadar görkemli bir maskeli balo düzenledi.

Her türlü duyguyu kamçılayan bir baloydu bu. Ama önce size balonun verildiği salonları anlatayım. Hepsi altı salondu, bir de Prens’in özel odası. Çoğu kere bu odalar iç içedir, uzun ve kesintisiz bir görünümleri vardır; kapılar iki yana sürüldü mü her yer rahatça görülebilir. Prens’in acayip şeylere olan düşkünlüğünden beklenebileceği gibi, burada durum bambaşkaydı. Bölümler öylesine karışık bir şekilde sıralanmıştı ki, bakan, ancak bir bölüğünü, belki biraz fazlasını görebiliyordu. Her on sekiz yirmi metrede bir, keskin bir dönemeç ve her dönemeçte yepyeni bir izlenim... Sağdaki ve soldaki duvarların tam ortasında uzun ve dar bir gotik pencere, odanın girintisini çıkıntısını adım adım izleyen kapalı bir geçide açılıyordu. Bu pencerelerin camları renkliydi, ama pencerenin açıldığı odanın döşemesindeki baskın renge göre değişiyordu bu renkler. Doğu uçtaki oda masmavi döşenmişti sözgelimi – camlar da canlı mavidendi. İkinci salonun süsleri, halıları erguvan rengindeydi ve burada camlar da erguvandı. Üçüncü oda baştan başa yeşildi, camları da. Dördüncü, turuncu döşenmiş, turuncu ışıklarla aydınlanmıştı, beşinci beyaz, altıncı mor. Yedinci salon ise, tavanı boydan boya kaplayıp duvarlardan aşağı sarkan kara kadife kilimlerle kefenlenmişti; kilimler, aynı kumaştan, aynı renk bir halının üstünde kıvrımlanıyordu. Yalnız, bu odada camların rengi döşemenin rengine uymamıştı. Burada kızıldı camlar – koyu kan rengi. Yedi odada da şuraya buraya serpiştirilmiş, altın süs yığınlarının arasında bir tane lambaya ya da şamdana rastlanmıyordu. Ne lamba ışığı, ne şamdan ışığı vardı bu iç içe odalarda. Ama geçidin odalara bakan bölümlerinde, her pencerenin tam karşısında, üç ayaklı demir bir sehpa üstünde bir ateş yanıyor, renkli camlardan süzülerek ışığa boğuyordu bitişikteki odayı. Ortalığı cicili bicili, acayip görüntüler kaplıyordu. Gelgelelim batıdaki kara odada, kan rengi camlardan geçip koyu döşemeye yansıyan yalaz, ürkünç bir etki yapıyor ve girenlerin yüzlerine öyle çılgın bir anlam veriyordu ki, konuklardan ancak bir iki tanesi içeri adım atacak yürekliliği gösterebildi.

Yine bu odada, batıdaki duvara, dev bir fildişi saat dayanmıştı. Sarkacı sağa sola sallanırken donuk, ağır, tekdüze bir ses çıkarıyordu; yelkovan dönüp de saat başını çalacağı sırada, saatin tunç ciğerlerinden duru, tiz ve derin bir ses kopup geliyordu, tatlı, ezgi dolu bir ses; ama öyle acayip bir tonu, öyle garip bir vurgusu vardı ki bu sesin, her saat başı, orkestradaki çalgıcılar ister istemez bir an duraklayıp kulak veriyordu, valsçilerin dönmeleri de yarıda kalıyordu ve neşeli konuklar durgunlaşıyordu bir süre; saatin vuruşları birbirini izledikçe, en coşkunların sarardığı, daha yaşlı başlıların karmaşık düşüncelere, düşlere dalmışçasına ellerini alınlarından geçirdikleri gözden kaçmıyordu. Ama yankılar bir kere dinmeye görsün, hemen içten bir kahkaha sarıyordu kalabalığı; çalgıcılar birbirlerine bakıp kendi sinirliliklerini, saçmalıklarını kınarcasına gülüşüyor, saatin bir dahaki vuruşunda kesinlikle böylesi duygulara kapılmayacakları konusunda söz veriyorlardı fısıldaşarak; ne var ki altmış dakikalık süre dolunca (ki bu, uçan Zaman’ın üç bin altı yüz saniyesi demektir), saatin vuruşu yine duyuluyor, yine eski tedirginlik, eski iç titremesi, eski dalgınlık.

Bütün bunlar bir yana, gerçekten neşe dolu, görülmemiş bir şölendi bu. Prens’in beğenileri ne tuhaftı. Renkleri ve etkilerini çok iyi biliyordu. Günün sevilip tutulan kalıplarından kaçınmıştı. Tasarıları cesur ve ateşliydi; inançları barbarca bir parıltı taşırdı. Kimilerine göre, delinin biriydi. Ama yakın adamları, onun deli olmadığına inanırdı. Buna kesinlikle inanabilmek için onu duymak, görmek; ona dokunmak gerekiyordu.

Bu şenliğin hazırlıklarıyla kendisi ilgilenmiş, yedi odanın düzenlenmesini kendi üstlenmiş, konukların giysileriyle bile kendisi uğraşmıştı. İnanın, gerçekten groteskti maskeliler. Parlak, görkemli, şaşırtıcı, dokunaklı neler neler – Hernani’den bu yana görülenlerin tümü yer almıştı şenlikte. Elleri kolları uyumsuz, acayip işlevler yüklenmiş, çiçekli yapraklı arabesk figürler vardı. Ancak bir delinin hayal gücünden doğabilecek ateşli düşler vardı. Güzelden, düşkünden, acayipten bir sürü iz vardı ortalıkta; korkunçtan az; iğrençten iz bile yoktu. Yedi odada, bir aşağı bir yukarı yığınla düş geziniyordu. Ve bunlar –düşler– içeri dışarı girip çıkıyor, odalardan durmamacasına renk alıyor, orkestranın çaldığı çılgın müziği kendi adımlarının yankısı sandırıyorlardı. Durun, işte kadifeli salondaki fildişi saat çalıyor! Bir an her şey durdu, saatin sesinden başka gürültü duyulmadı. Düşler, durdukları yerde dondular. Neyse, seslerin yankısı dindi –bir an sürmüştü zaten– ve şimdi kaygısız, yarı ölgün bir kahkaha yüzüyor havada, onların ardından. İşte müzik coşuyor yeniden, düşler canlanıyor, eskisinden daha büyük bir neşeyle bir o yana salınıyorlar, bir bu yana, sehpalarda ışığı süzen camlardan renk alıyorlar. Gelgelelim, odaların en batısına düşen yedinci odaya maskelilerin hiçbiri ayak basmıyor artık; çünkü gece tükenmek üzeredir ve kan rengi camlardan daha da al bir ışık sızmaktadır ve kuzguni döşeme ürkütücüdür ve her kim ki kuzguni halıya basar, onun kulağına yanı başındaki fildişi saatin vuruşu daha karışık, daha boğuk ve vurucu gelir, oysa öteki bölmelerin uzak şenliğine dalanlar böyle duymamaktadır saati.

Ama öteki bölmeler tepeleme doluydu, orada yaşamın nabzı çılgınlar gibi atıyordu. Şenliğin çalkantısı her yanı tutmuştu, ta ki saat gece yarısını vurmaya başlayana kadar. O sırada, demin de söylediğim gibi müzik durdu, valsçiler yerlerinde kalakaldı; her şey eski tedirgin durgunluğuna büründü. Şimdi saat on iki kere vuracaktı, belki de bu yüzden, daha saatin son vuruşlarının son yankıları eriyip gitmeden, kalabalıktakilerin birçoğu, daha önce hiç kimsenin gözüne çarpmamış bir maskeli konuğun farkına varacak vakti buldular. Yeni konuk üstüne söylentiler önce kulaktan kulağa yayıldı, sonra kalabalıktan hoşnutsuzluk ve şaşkınlık belirtisi sayılabilecek bir homurtu, bir mırıldanma, en sonunda da korku, ürkü ve iğrenti yükseldi.

Size betimlediğim türden bir düşler ve gariplikler dünyasında sıradan biri böyle ilgi uyandıramazdı. Doğrusunu söylemek gerekirse, en akla gelmedik maskeler bile kullanılmıştı baloda, ama yeni gelen, herkesten ileri gitmiş, Prens’in geniş hoşgörüsünü bile aşmıştı. En atak kimselerin yüreklerinde bile duygu damarları görülür ara sıra. Bütün bütüne bitmiş, tükenmiş, yaşamla ölümü aynı derecede anlamsız bulanların bile alaya alamayacağı durumlar vardır. Bütün konuklar, yabancının giysilerinde ve takındığı tavırda hiçbir şakacılık, hiçbir incelik belirtisi olmadığı konusunda birleşti. Yabancı, sıska, uzun boyluydu; tepeden tırnağa bir kefene bürünmüştü. Yüzünü gizleyen maske, katılmış bir cesedi öylesine andırıyordu ki, en yakından inceleyen bile onu bir cesetten ayırt edemezdi. Yine de bütün bunları hoş karşılayabilir, hiç değilse kötüye almayabilirdi çılgınca eğlenen konuklar. Ne var ki yabancı, Kızıl Ölüm olmaya öykünmüştü. Üstü başı kan içindeydi – geniş alnı, yüzünün her yeri o kızıl korkuyla beneklenmişti.

Prens Prospero, gözleri bu hayalete takılınca (yabancı, oynadığı rolün gereklerini yerine getirmek istercesine ağır ve ciddi adımlarla dolaşıyordu valsçilerin arasında) ilk anda korkuyla, belki de tiksintiyle irkildi, ama çok geçmeden yüzü öfkeden kıpkırmızı kesildi.

Yanı başında duran saraylılara dönerek, “Kimdir bu?” diye bağırdı. “Bize bu çirkin oyunu oynamaya kim cesaret edebilir? Hemen yakalayın onu ve maskesini çıkarın, çıkarın da gün doğarken burçlardan kimi sallandıracağımızı öğrenelim!”

Prens Prospero bu sözleri söylerken doğudaki mavi odadaydı. Sesi yedi odada birden çınladı – çünkü Prens cesur, güçlü kuvvetli bir adamdı; müzik, o elini sallar sallamaz durmuştu.

Prens, birkaç soluk yüzlü saraylıyla birlikte mavi odada duruyordu. O konuşurken yanındakiler yabancıya doğru seyirtti; önce o sırada yakınlarında bulunan yabancı da kararlı ve ağır adımlarla konuşana yaklaştı; giysileriyle, davranışlarıyla çevredekilerin üstünde öyle tuhaf, öyle açıklanamaz bir korku yaratmıştı ki, hiç kimse onu yakalamaya yeltenmedi; böylece, önüne hiçbir engel çıkmadan Prens’e, aralarında bir metre kalana kadar yaklaştı ve koca kalabalık, söz birliği etmişçesine ortalığı boş bırakıp duvarlara doğru çekilirken o, baştan beri dikkati çeken ağır, ölçülü adımlarıyla, yine hiçbir engelle karşılaşmadan mavi odadan mora geçti, mordan yeşile, yeşilden turuncuya, oradan beyaza ve karaya. O anda, öfkeden ve bir anlık korkaklığın verdiği utançtan deliye dönen Prens Prospero yerinden fırladı, koşarak geçti altı odayı; peşinden kimse gelmiyordu, herkes korkudan donmuştu sanki. Prens’in elinde bir hançer vardı, gerileyen yabancıya hızla yaklaştı, bir metre kalmıştı aralarında, son bölmeye, kadife odanın bitimine ulaşan yabancı durdu ansızın, dönüp Prens’le yüz yüze geldi. Keskin bir çığlık duyuldu – parıldayan hançer kara halının üstüne düştü, derken Prens Prospero yığıldı halının üstüne. Umutsuzluktan gelen yırtıcı bir cesaretle siyah odaya atıldı şenlikçiler, fildişi saatin gölgesinde dimdik, kıpırdamadan duran yabancıyı yakaladılar, ama hırpaladıkları mezar giysilerinin, cesetsi maskenin altında elle tutulur bir beden olmadığını görünce anlatılmaz bir dehşete kapıldılar.

Kızıl Ölüm’ün varlığı böylelikle açığa çıkmış oldu. Geceleyin bir hırsız gibi gelmişti. Ve konuklar neşelerinin kana batmış şöleninde teker teker yıkıldılar, yıkıldıkları yerde öldüler. Ve şenlikçilerin sonuncusu tükenirken, fildişi saatin yaşamı da tükendi. Ve sehpalardaki alevler söndü. Ve Karanlık ve Çürüme ve Kızıl Ölüm hepsini korkunç boyunduruğuna aldı.

Altın Böcek

Ne o! Ne o! Herif delirmiş mi ne!

Tarantula sokmuş onu.

– Yanlış Yanlış Üstüne

Yıllarca önce, Mr. William Legrand adında biriyle dostluk kurmuştum. Köklü bir Huguenot ailesinden geliyordu; bir zamanlar çok zenginmiş ama birbirini izleyen talihsizlikler sonucu yoksul düşmüş. Başına gelen felaketlerden sonra, eş dostun aşağılamasından kaçınmak amacıyla, atalarının kenti olan New Orleans’tan ayrılmış, Charleston, Güney Carolina dolaylarında Sullivan Adası’na yerleşmiş.

Ada oldukça acayip bir yer. Denizin kumlarından başka pek bir şey yok göze çarpan, uzunluğu üç mil kadar. En geniş yeri, çeyrek mili aşmaz. Gözle güç seçilebilen küçücük bir çayla ayrılır anakaradan; çay, sutavuklarının pek sevdiği, balçıkla kaplı sık bir sazlığın arasından akar. Kolaylıkla kestirilebileceği gibi, bitkiler seyrek ve bodurdur. İrice bir ağaç bile görülmez. Moultrie Kalesi’nin, bir de yaz boyunca Charleston’un tozundan ve sıcağından kaçanların doluştuğu ahşap kulübelerin bulunduğu batı ucunda, sert dikenli hurma ağaçlarına rastlanabilir, ama batı kesiminin dışında, deniz kıyısındaki beyaz ve kesin kumsal çizgisini saymazsak, bütün ada, İngiliz bahçıvanlarının çok övdüğü sık mersin ağaçlarıyla kaplıdır. Bu bodur ağaçların boyu beş altı metreyi bulur, geçit vermeyen bir koru oluştururlar; hava, mersin ağaçlarının kokusuyla doludur.

Korunun derinlerinde, adanın doğu ucuna yakın bir yerde Legrand küçük bir kulübe yaptırmıştı; bir rastlantı sonucu tanıştığımız sıralar işte o kulübede oturuyordu. Tanışmamız çok geçmeden iyi bir dostluğa dönüştü; dünyadan elini eteğini çekmiş bu adam ilgi ve saygı uyandıran bir sürü özellik taşıyordu. Çok iyi bir eğitimden geçmişti bence, olağanüstü yetenekleri vardı, ne yazık ki insanlardan yüz çevirmişti, karşıt duygulara kapılıyor, coşkunluktan melankoliye gidip gidip geliyordu. Yanında sürüyle kitap getirmişti, ama hiçbirini açmazdı. Başlıca eğlenceleri, avcılık, balıkçılık, kumsalda ya da mersinlerin arasında gezinmek, istiridye kabukları, az bulunur cinsten böcekler toplamaktı – böcek koleksiyonu en büyük koleksiyoncuyu20 bile kıskandıracak güzellikteydi. Bu gezintilerde yaşlı bir zenci, Jupiter eşlik ederdi kendisine. Jupiter ailenin talihi dönmeden önce özgür bırakılmıştı, yine de ne gözdağı, ne tatlılık işlemiş, “Will Efendi”sinden ayrılmaya yanaşmamıştı; genç efendisine hizmet etmeyi bir hak sayıyordu. Belki de yakınları, Legrand’ın kafaca pek dengeli olmadığını düşünerek, aşılamışlardı bu inadı Jupiter’e, gezginin böylelikle bakılacağını, korunacağını ummuşlardı.

Sullivan Adası’nın bulunduğu enlemde kışlar pek soğuk geçmez, güz gelince ateş yakılması olağanüstü bir olay sayılır. Biz 18— yılının Ekim ayı ortalarında şaşılacak kadar soğuk bir gün yaşadık. Günbatımından hemen önce koruyu aşıp arkadaşımın kulübesine varmıştım, birkaç haftadır ona uğramamıştım – o sıralar Charleston’da, adadan dokuz mil kadar uzakta oturuyordum, adaya gidip gelmek de şimdiki gibi kolay değildi. Kulübeye varınca her zamanki gibi kapıyı vurdum, yanıt alamayınca anahtarı saklı olduğu yerden alıp kapıyı açtım, içeri girdim. Ocakta tatlı bir ateş yanıyordu. Her zaman yanmazdı oysa, ama o akşam çok hoşuma gitmişti doğrusu. Paltomu çıkardım, çıtırdayan kütüklerin yanına bir koltuk çektim, ev sahiplerinin dönmesini sabırla beklemeye koyuldum.

Karanlık çöker çökmez geldiler, beni bulduklarına çok sevindiler. Ağzı kulaklarına varan Jupiter akşam yemeği için sutavuğu pişirmek üzere hazırlıklara girişti alelacele. Legrand’ın coşkunluk nöbetlerinden –başka hangi sözcüğü kullansam?– biri tutmuştu. Yepyeni bir çiftkabuklu böcek türüne rastlamış, daha önemlisi, Jupiter’in yardımıyla, o güne kadar eşi görülmemiş bir çeşit zina böceği yakalamıştı, benim böcek hakkındaki fikrimi öğrenmek istiyordu ertesi gün.

“Niye bu gece değil?” diye sordum ellerimi ateşin yalazına tutarak, bir yandan da bütün böceklerin canı cehenneme diye geçiriyordum içimden.

“Senin burada olduğunu kestirebilseydim!” dedi Legrand. “Ama görüşmeyeli o kadar oldu ki, bu gece kalkıp geleceğini nerden bilebilirdim? Eve dönerken yolda kaleden Teğmen G— ile karşılaştım, salaklık edip böceği ona verdim bu gecelik; o yüzden, yarından önce göremeyeceksin. Gece burada kal, güneş doğar doğmaz Jup’u gönderir aldırırım. Böyle güzel şey yaratılmamıştır!”

“Ne? Güneşin doğuşu kadar güzel şey mi yaratılmamıştır?”

“Yok canım! Böcek kadar. Pırıl pırıl, altın renginde – iri bir ceviz büyüklüğünde – sırtının bir ucunda kehribar karası iki siyah benek var, öbür ucunda da bir tane var ama o daha uzun. Duyargaları...”

“Boyuna söyleyip duruyorum ya, onda öyle şeyler yok Efendim,” diye söze karıştı Jupiter, “böcek altın diyorum size, her yeri altın, içi dışı, bir kanatları değil; hiç böyle ağır çeken böcek görmedim hayatımda.”

“Peki, öyle olsun Jup,” dedi Legrand. Galiba durumu fazla ciddiye alıyordu. “Ama bu senin yemekleri yakman için yeterli bir sebep mi şimdi? Rengi...” Sözün burasında bana döndü. “Jupiter’in dediklerini haklı çıkaracak kadar sarı. O pullardan çıkan metalsi yansıma kadar parlak bir şey görmemişsindir – hele yarına kadar bekle. Bu arada ben de sana biçimi hakkında bir fikir vereyim.” Sözünü bitirdikten sonra küçük masaya oturdu. Masanın üstünde kalemle mürekkep vardı, ama kâğıt yoktu. Çekmeceye baktı, bulamadı.

“Ziyanı yok,” dedi sonunda, “şu, işimizi görür nasılsa.” Cebinden, gördüğüm kadarı, çok kirli bir defter sayfası çıkardı, kalemle bir şeyler çiziktirdi üstüne. O bunları yapadursun, ben ateşin başındaki yerimden kıpırdamamıştım, hâlâ üşüyordum. Resim bitince oturduğu yerden kalkmadan kâğıdı uzattı bana. Tam tutacağım sırada, dışarda uzun bir havlama duyuldu, kapı tırmalanmaya başladı. Jupiter kapıyı açtı; Legrand’ın o koca Newfoundland cinsi köpeği girdi içeri, omuzlarıma sıçrayıp yaltaklanmaya başladı, geçen gelişlerimde onunla hep ilgilenmiştim çünkü. Hayvanın oynaması bittikten sonra kâğıda bir göz attım ve ne yalan söyleyeyim, dostumun çizdiği resim şaşırttı beni.

Birkaç dakika kadar resme göz gezdirdikten sonra, “Allah allah!” dedim. “Gerçekten de bu bizim bildiğimiz zina böceklerine hiç benzemiyor, tuhaf bir şey, hiç böylesini görmemiştim – bilmesem, kafatası ya da ölü kafası falan sanırdım.”

“Ölü kafası, ha!” diye tekrarladı Legrand. “Evet – kâğıt üstünde, ölü kafasına biraz benziyor denebilir. Şu tepedeki siyah benekler göz gibi, ha? Alttaki uzun benek de ağız – sonra kusursuz bir yumurta biçiminde.”

“Belki de,” dedim, “ama bana kalırsa, galiba sen usta bir ressam değilsin Legrand. Böceğin görünüşü hakkında doğru bir fikir edinebilmek için onu gözümle görene kadar bekleyeyim daha iyi.”

“Nasıl istersen,” dedi Legrand; biraz bozulmuştu. “Çizgilerim fena değildir aslına bakılırsa – öyle olması da gerekir – iyi öğretmenlerim vardı, pek aptal da sayılmam.”

“Öyleyse şaka ediyorsun sevgili dostum,” dedim, “şu çizdiğin tam bir kafatası – diyebilirim ki çok ustaca çizilmiş bir kafatası, fizyoloji biliminin yaygın inançlarına göre gerçekten ustaca – senin zina böceği eğer buna benziyorsa, dünyanın en garip zina böceğidir herhalde. Bu ipucundan yola çıkarak bir lokma büyü de katabiliriz işin içine. Böceğine scarabæus caput hominis21 falan gibi bir ad verebilirsin – doğa bilimlerinde sık sık görülür böylesi adlar. Yalnız demin sözünü ettiğin duyargalar nerede?”

Konunun heyecanına kendini iyiden iyiye kaptırmış görünen Legrand, “Duyargalar mı!” diye haykırdı. “Duyargaları görmüyor olamazsın. Böceğin üstündekiler kadar belirli çizdim onları, sanırım o kadarı da yeter.”

“Peki peki, senin dediğin olsun – yine de ben duyarga falan göremiyorum,” dedim, sonra canını sıkmamak için daha fazla bir şey söylemeden kâğıdı kendisine uzattım; gelgelelim, işlerin bu yola dökülmesi beni tedirgin etmişti, dostumun keyifsizliğine üzülüyordum – resme gelince, gözle görülür bir duyarga yoktu ortalıkta ve resim bütünüyle bir ölü kafasına benziyordu tıpatıp.

Legrand öfkeyle kâğıdı aldı, buruşturdu, tam ateşe atacağı sırada gözü resme takıldı, bir şey çekti ilgisini. Bir dakika geçmeden yüzü kıpkırmızı kesildi – sonra sapsarı oldu. Birkaç dakika, oturduğu yerde, inceden inceye gözden geçirdi resmi. Sonunda kalktı, masadan bir mum aldı, odanın bir ucundaki sandığın üstüne oturdu. Burada, kâğıdı bir daha inceledi, dört bir yana çevirdi. Tek kelime çıkmıyordu ağzından, davranışı çok şaşırttı beni, ama bir şey söyleyip bozulan sinirlerini büsbütün bozmaktan çekiniyordum. Derken, cebinden bir cüzdan çıkardı, kâğıdı titizce cüzdanın içine yerleştirdikten sonra yazı masasının bir gözüne koydu, kilitledi. Şimdi biraz durulmuşa benziyordu, gelgelelim önceki coşkunluğundan da iz kalmamıştı. Akşam ilerledikçe dalgınlığı artıyor, düşlere dalmış gibi görünüyordu; ne kadar çalıştımsa da ilgisini başka yöne çekemedim. Geceyi orada geçirmeyi tasarlamıştım, eskiden de sık sık kalmıştım ya, ev sahibimin bu garip halini gördükten sonra kalkmanın daha yerinde olacağını düşündüm. Kalmam için fazla üstelemedi, ama kapıdan çıkarken, elimi eskisinden de büyük bir içtenlikle sıktı.

Bu olaydan bir ay kadar sonra (o arada Legrand’ı hiç görmemiştim) Charleston’a bir konuk geldi: Legrand’ın adamı Jupiter. Bizim sevimli zenciyi hiç bu kadar üzgün görmemiştim; dostumun başına önemli bir şey mi gelmişti acaba?

“Hayrola Jup,” dedim, “ne o? Efendin nasıl bakalım?”

“Doğrusunu isterseniz, Efendim hiç de iyi değil beyim.”

“İyi değil mi? Bunu duyduğuma çok üzüldüm. Peki ne derdi var?”

“İşte işin tuhaflığı da orda ya, hiçbir derdi yok, gene de çok hasta.”

“Çok hasta ha, Jupiter! Bunu hemen söyleseydin ya!.. Yataktan kalkamıyor mu?”

“Kalkmasa keşke, o zaman sorun kalmazdı ya... Efendim için öyle üzülüyorum ki, sormayın.”

“Jupiter, ne dediğini anlayamıyorum bir türlü. Efendinin hasta olduğunu söylüyorsun. Peki nesi varmış, sana söylemedi mi?”

“Ben de anlayamıyorum ki – Efendimin dediğine göre, hiçbir şeyciği yokmuş – o zaman neden boyuna yerlere eğiliyor, sonracığıma, birden dimdik oluyor, yüzü de sapsarı? Hem neden o –ortumu yanından eksik etmiyor?”

“Neyi dedin Jupiter?”

“Bir hortum, üstünde sıra sıra acayip şekiller var – hiç böyle acayip şekiller görmedim. Korkudan ödüm patlayacak diyorum size. Hep gözaltında tutmak gerek Efendimi. Geçende, sabah karanlığında nasılsa sıvışmış ben görmeden, bütün gün ortaya çıkmadı. Kocaman bir sopa hazırladım, eşek sudan gelinceye kadar dövecektim döndüğünde, ama görür görmez yüreğim yumuşadı – öyle süzülmüştü ki, bitkindi.”

“Ne dedin, ne dedin? Aman Jupiter, sakın fazla sert davranma zavallıya – döveyim falan deme, dayanamaz bakarsın; peki ama bu hastalığın, daha doğrusu bu değişikliğin nedenini kestirebiliyor musun? Sizi son gördüğümden bu yana tatsız bir olay mı geçti?”

“Hayır efendim, o günden beri bir şeycikler olmadı, ondan önce oldu galiba – sizin geldiğiniz gün.”

“Nasıl yani? Ne demek istiyorsun?”

“Böcek yani efendim – o böcek işte.”

“Ne?”

“Böcek – o altın böcek mutlaka Efendimin kafasını ısırdı bana kalırsa.”

“Bu da nerden aklına geldi Jupiter?”

“Ne çengelleri var efendim! Bir görseniz, o ne ağız. Hiç öyle allahın belası böcek görmedim ben, yanına yaklaştın mı hemen tekmelemeye, ısırmaya başlıyor. Önce Efendim yakaladı ama hemen elinden attı – işte o sırada ısırmış olmalı. Ben ağzını görür görmez anladım ne mene şey olduğunu, elimi bile sürmedim, bir kâğıt parçasıyla tuttum. Sonra kâğıda sardım, bir parçasını da ağzına tıktım – öyle oldu işte.”

“Demek sence Efendini böcek ısırdı, o yüzden hastalandı?”

“Bencesi falan yok, bal gibi biliyorum. Neden durmadan altın sayıklıyor, altın böcek ısırmasaydı sayıklar mıydı? Bu altın böcekleri önceden duymuştum ben zaten.”

“Peki ama altın sayıkladığını nerden biliyorsun?”

“Nerden mi biliyorum? Uykusunda konuşuyor da ondan – ordan biliyorum.”

“Belki de haklısın Jup... Peki, bugünkü ziyaretinizi hangi mutlu olayla açıklayabiliriz acaba?”

“Efendim? Ne dediniz?”

“Mr. Legrand’dan haber getirdin mi diye sordum?”

“Haber yok efendim, şu pusulayı yolladı.” Jupiter, şöyle bir not sıkıştırdı elime:

SEVGİLİ —

Neden bunca zamandır görünmüyorsun? Herhalde benim ufak tefek tersliklerimden alınacak kadar budala değilsin; yok yok bu olamaz.

Son görüştüğümüzden bu yana beni çok tedirgin eden bir şey oldu. Sana diyeceklerim var, ama nasıl söyleyeceğimi, hatta söylemekle doğru bir iş yapıp yapmayacağımı bile bilmiyorum.

Birkaç gündür iyi değildim, zavallı Jup da öylesine üstüme düşüyor ki, sıkıntıdan çıldıracak hale geliyorum. İnanır mısın, geçenlerde o görmeden sıvışıp bütün gün tepelerde tek başıma dolaştığım için bir sopa hazırlamış, az kalsın beni cezalandırmaya kalkışıyordu. Sanırım, betim benzim biraz düzgün olsaydı, paçayı kurtaramayacaktım.

Seni görmeyeli küçük odamda hiçbir yenilik yok.

Mümkünse kalk gel Jupiter’le. Lütfen. Seni bu gece, önemli bir iş yüzünden görmek istiyorum. Son derece önemli olduğunu belirtirim.

Her zaman dostun,

WILLIAM LEGRAND

Bu notun havasında beni tedirgin eden bir şeyler vardı. Legrand’ın anlatımına hiç uymuyordu. Neler kuruyordu acaba? Ateşli beyninden neler geçiyordu? Anlatacağını söylediği “son derece önemli iş” ne olabilirdi ki? Jupiter’in onun hakkında söyledikleri pek iç açıcı şeyler değildi. Talihsizliklerin sürekli baskısı sonucu acaba aklını mı oynatmıştı dostum? En çok bundan korkuyordum. O yüzden, bir an bile düşünmeden, zenciyle gitmeye karar verdim.

Rıhtıma geldiğimizde, bineceğimiz sandalın içinde gıcır gıcır bir tırpanla üç kürek gördüm.

“Bu da ne demek, Jup?” diye sordum.

“Efendimin tırpanı ile kürekleri.”

“Tamam ama burada işleri ne?”

“Efendim şehirden almamı buyurdu, avuç dolusu para saydım bunlar için.”

“İyi ama senin Efendinin tırpanla kürekle ne işi var, söyle bana?”

“Ben ne bileyim, aklım ermiyor; onun da aklı eriyorsa allah belamı versin. Hep o böcek yüzünden.”

Jupiter’den daha fazla bilgi edinemeyeceğimi anlamıştım; aklı fikri böcekteydi onun; sandala atladım, yelkeni açtım. Güzel, sertçe bir rüzgâr bizi Moultrie Kalesi’nin kuzeyine düşen küçük koya attı. İki millik bir yürüyüşten sonra kulübeye vardık. Saat öğleden sonra üçtü. Legrand merakla bizi bekliyordu. Elimi öyle sert sıktı ki bayağı ürktüm, kuşkularım büsbütün arttı. Yüzü bir hortlak yüzü kadar solgundu, çukur gözleri acayip bir parıltıyla yanıyordu. Sağlığı konusunda bir iki soru sorduktan sonra, söyleyecek başka bir şey bulamadığım için olacak, Teğmen G—den zina böceğini alıp alamadığını öğrenmek istedim.

Kıpkırmızı kesilerek, “Evet aldım,” dedi. “Ertesi gün aldım. O böcekten beni hiçbir şey ayıramaz. Jupiter haklı galiba.”

“Ne bakımdan?” diye sordum; içimde tatsız bir önsezi vardı.

“Böceği som altından sanmakta.” Büyük bir ciddilikle söylemişti bunu, müthiş şaşırdım.

Zafer kazanmış birinin tavrıyla, “Bu böcek beni zengin edecek,” dedi, “ailemin yitirdiği malı mülkü geri verecek bana. Onu böylesine el üstünde tutmama şaşmamak gerekir. Değil mi ki yazgı bana böyle bir armağan yolladı, bana düşen, onu doğru dürüst kullanmaktır. Böylelikle onun gösterdiği altınlara kavuşacağım. Jupiter, böceği getir bana!”

“Ne, böceği mi dediniz Efendim? Ben öyle korkunç bir böcek için adımımı atmak istemem, kendiniz alın.” Bunun üstüne Legrand kalktı, ciddi bir havayla, ağır ağır ilerleyerek böceği içinde bulunduğu cam kutudan çıkardı, bana getirdi. Gerçekten güzel bir zina böceğiydi bu, o zamanlar doğa bilimcilerin tanımadığı bir böcek – bilimsel açıdan oldukça önemli bir başarıydı. Sırtının bir ucunda iki yuvarlak kara benek, öbür ucunda daha uzunca bir benek göze çarpıyordu. Pulları çok sert ve parlaktı, parlatılmış altını andırıyordu. Ağırlığı da inanılır gibi değildi; kısaca, bütün özelliklerini hesaba katınca, Jupiter’e hak vermemek elden gelmiyordu, ama Legrand’ın da bu görüşe katılması enikonu şaşırtıyordu insanı.

Ben böceği inceledikten sonra, bir söyleve başlarcasına, “Seni akıl danışmak için çağırttım. Yazgıyla böceğin ilişkileri konusunda akıl danışmak ve yardımını istemek için,” dedi.

“Sevgili Legrand,” diye atıldım birden, “pek iyi değilsin sen, biraz dikkat etsen... Şimdi yatağa gir bakalım, ben birkaç gün, bu rahatsızlığını atlatıncaya kadar yanında kalırım. Bak ateşin de var, hem...”

“Nabzımı tut,” dedi.

Tuttum ve doğruyu söylemek gerekirse, en ufak bir ateş belirtisi bulamadım.

“Ama hasta olursun da ateşin çıkmayabilir. Lütfen dediklerimi yerine getir. Önce yatağa gir bakalım. Sonra...”

“Yanılıyorsun dostum,” dedi Legrand, “çektiğim heyecanla ne kadar iyi olunabilirse o kadar iyiyim. Gerçekten tam anlamıyla iyileşmemi istiyorsan, beni bu heyecandan kurtarırsın.”

“Peki, ne yapmalıyım?”

“Yapacağın şey çok kolay. Jupiter’le birlikte karşı kıyıya geçip oradaki tepelere çıkacağız, bu yolculukta güvenebileceğimiz birinin yardımına gerek var. Sen güvenebileceğimiz tek kişisin. İster başaralım, ister başarısızlığa uğrayalım, şu anda bende gördüğün heyecan yolculuktan dönünce hepten yatışacak.”

“Seni hoşnut etmek için elimden geleni yapmaya hazırım,” diye karşılık verdim, “ama anladığım kadarı, şu allahın belası böceğin yolculukla bir ilgisi var demek istiyorsun.”

“Evet, var.”

“Öyleyse, böyle saçmasapan işte yokum ben Legrand.”

“Üzgünüm, gerçekten çok üzgünüm – çünkü o zaman kendi başımıza denemek zorunda kalacağız.”

“Kendi başınıza denemek mi! Delirmişsin sen! Dur, dur bakalım! Ne kadar sürecek bu yolculuk?”

“Herhalde bütün gece. Hemen yola çıkacağız, ne olursa olsun, en geç güneş doğunca dönmüş olmalıyız.”

“Peki ama bu acayip isteğini yerine getirirsem, o önemli mesele (Tanrım!) dilediğin gibi çözülürse, eve dönüp benim öğütlerime doktorunmuşum gibi, kılı kılına uyacağına söz verir misin?”

“Tabii söz veririm; hadi hemen yola çıkalım, yitirilecek vaktimiz yok.”

Büyük bir iç sıkıntısıyla arkadaşımın ardından yürüdüm. Saat dörttü yola çıktığımızda – Legrand, Jupiter, köpek, bir de ben. Tırpanla kürekleri Jupiter taşıyordu – hepsini taşımakta direnmişti – sanırım onları Efendisinin elinin yetmeyeceği bir yerde tutma isteğinden, yani düpedüz korkudan doğuyordu bu istek, yardımseverlikten ya da iyi niyetten değil. Çok aksiydi, kendi bildiğinden hiç şaşmıyordu, yol boyunca “şu allahın belası böcek”ten başka söz söylemedi. Bana iki gemici fenerini taşımak düşmüştü, Legrand’a gelince... o, bir sicimin ucuna bağladığı böceği taşıyordu yalnız, yürürken bir yandan da büyücü gibi habire sallıyordu sicimi. Dostumun dengesizliğinin bu gözle görülür belirtisi karşısında gözyaşlarımı güç tuttum. Öyleyken, hiç değilse şimdilik, harekete geçmek için elverişli bir zamanı kollamak amacıyla onun suyuna gitmeyi daha doğru buldum. Bu arada, yolculuğun nedeni hakkında bir şeyler almaya çalıştım ağzından, ama boşuna. Ardından gitmemi sağladıktan sonra ufak tefek sorunlar üstünde konuşmaya yanaşmıyor, bütün sorularıma, “Göreceğiz!”den başka karşılık vermiyordu.

Adanın üst kısmındaki çayı hafif bir sandalla aştık, karşı kıyının yüksek tepelerine tırmanarak kuzeybatı yönünde ilerlemeye başladık; insan ayağının değmediği yabansı ve ıssız bir bozkır parçasıydı burası. Legrand kararlı adımlarla bize yol gösteriyor, yalnız ara sıra duralayarak daha önceleri gelişinde ipucu olarak aklında tutmaya çalıştığı yer şekillerini gözden geçiriyordu.

Böylece, iki saat kadar yol aldık; güneş batarken, o zamana kadar karşımıza çıkanlara hiç benzemeyen iyice korkunç bir bölgeye girdik. Aşılamazmış gibi görünen bir tepenin doruğunda uzanan bir düzlüktü; tepenin her yanı sıkı ağaçlarla kaplıydı; toprakla bağlantıları yokmuş gibi iğreti duran, hatta bazı yerlerde, yaslandıkları ağaçlar sayesinde aşağıdaki vadilere yuvarlanmaktan kurtulan koca kayalar serpiştirilmişti şuraya buraya. Her yana uzanan derin uçurumlar, görünümü büsbütün iç kapayıcı bir hale getiriyordu.

Tırmandığımız doğal düzlük baştan başa dikenli çalılarla kaplıydı, öyle ki, çok geçmeden tırpanı kullanmadan buradan geçemeyeceğimizi anladık; Jupiter, Efendisinin dediklerini dinleyerek bir yol açmaya başladı bize. Olağanüstü irilikte bir lale ağacının dibine vardık; ağaç sekiz on meşenin yanındaydı, ama yapraklarının ve biçiminin başkalığı, dallarının çevreye yayılışı ve görünüşündeki görkem açısından hepsinden, diyebilirim ki, o güne kadar gördüğüm bütün ağaçlardan güzeldi. Oraya vardığımızda Legrand, Jupiter’e döndü, bu ağaca tırmanıp tırmanamayacağını sordu. Yaşlı zenci şaşırmıştı bu soruya, birkaç dakika karşılık vermedi. Sonra, ağacın kocaman gövdesine yanaştı, yavaşça çevresinde dolanarak uzun bir incelemeye girişti. İnceleme sona erince de, “Evet efendim,” dedi, “Jupiter’in tırmanamayacağı ağaç yoktur.”

“O zaman hemen tırmanmaya başla, çünkü çok geçmeden hava kararacak, yanımızı yöremizi göremeyeceğiz.”

“Nereye kadar çıkacağım efendim?” diye sordu Jupiter.

“Önce gövdeye tırman, sonra ben sana ne yana gideceğini söylerim – bir dakika – dur! Şu böceği de al yanına.”

“Böceği mi efendim! Altın böceği mi!” diye haykırdı zenci birden irkilerek. “Böceğin ağaçta ne işi var? Dünyada yapamam!”

“Jupiter, senin gibi koskoca bir zenci, bu zavallı ölü böcekten korkar mı hiç? İstersen siciminden tut – yalnız, bir yolunu bulup tutmazsan kafanı bu kürekle kırmak zorunda kalacağım.”

“Neye kızıyorsunuz efendim?” dedi Jup; utanmış, alttan almaya başlamıştı. “Şu ihtiyar zencinizle de hiç geçinemezsiniz. Şaka ediyordum. Ben mi korkacağım böcekten! İşim yok da...” İpin ucunu dikkatle kavradı, böceği elinden geldiğince uzakta tutmaya çalışarak ağaca çıkmaya başladı.

Lale ağacı ya da Liriodendron Tulipiferum diye anılan Amerika ormanlarının bu en güzel ağacı, gençliğinde şaşılacak kadar düz bir gövdeye sahiptir ve çoğu kere, daha dallar başlamadan belli bir yükseltiye varır, ama yaşlanınca gövdedeki düzlük ve kayganlık kaybolur, kökte küçük dallar başgösterir. Karşımızdaki ağaca tırmanmak da aslında göründüğü kadar güç bir iş değildi. Jupiter, gövdeye kolları ve dizleriyle sıkı sıkıya sarıldı, bazı çıkıntıları kavrayıp bazılarına çıplak topuklarını dayayarak, bir iki düşme tehlikesi de geçirdikten sonra, ilk büyük çatala çıktı sürüne sürüne; artık iş bitmiş sayılırdı. Gerçekten de tehlike atlatılmıştı, Jupiter’in yerden otuz metre yüksekte olması bile önemli değildi.

“Şimdi ne yana gideyim Sahip Will?” diye sordu.

“En büyük dala çık – şuradakine,” dedi Legrand. Zenci ses çıkarmadan dediğini yaptı; tırmanmakta güçlük çekmiyordu, çıktı, çıktı; sonunda, çevresini saran sık yaprakların arasında kayboldu bodur gövdesi. Sesini duyurmak için bağırıyordu:

“Daha ne kadar tırmanacağım?”

“Ne kadar yüksektesin?” diye sordu Legrand.

“Çook,” dedi zenci, “çok yüksekteyim, ağacın tepesinden gökyüzünü görebiliyorum.”

“Gökyüzünü bırak da diyeceğime kulak ver. Aşağıya bak, say bakalım altında kaç dal var – şu yanda.”

“Bir, iki, üç, dört, beş – bu yanda beş dal tırmanmışım efendim.”

“Öyleyse bir dal daha tırman.”

Birkaç dakika sonra ses yeniden duyuldu; yedinci dala ulaşılmış olduğunu açıkladı.

“Şimdi göreyim seni Jup,” diye haykırdı Legrand, basbayağı heyecanlanmıştı, “o dalın üstünde yürüyebileceğin kadar yürü bakalım. Gözüne tuhaf bir şey çarparsa bana haber ver.”

Bu arada, zavallı dostumun aklını kaçırdığından artık hiç kuşkum kalmamıştı. Çıldıracağına inanmaktan başka çare yoktu; onu bir an önce eve götürmeliydim.

Yapılacak en doğru şeyin ne olduğunu düşünürken, Jupiter’in sesi duyuldu yine:

“Bu dalda daha fazla ilerlemeye korkuyorum efendim – tepeden tırnağa kurumuş.”

Legrand titrek bir sesle, “Kurumuş mu dedin Jupiter?” diye sordu.

“Evet Sahip, kazık gibi kupkuru – bitmiş işi bunun – hayattan iz kalmamış.”

“Peki şimdi ben ne yapacağım?” dedi Legrand; büyük üzüntüye kapılmıştı.

Ben araya laf sokuşturma olanağı çıktığına sevinerek, “Ne mi yapacaksın?” dedim. “Eve gidip yatağına uzanacaksın tabii. Hadi gel! – Yaşa! Geç oldu bak, hem bana verdiğin sözü anımsa.”

Dediklerime hiç aldırmayarak, “Jupiter,” diye bağırdı, “beni duyabiliyor musun?”

“Evet Sahip Will, hem de çok iyi duyuyorum.”

“Bıçağınla dalı bir dene bakalım, çok mu çürük.”

“Çürük tabii, hem de nasıl,” dedi zenci birkaç dakika sonra, “ama galiba göründüğü kadar değil. Tek başıma bir iki adım daha ilerleyebilirim doğrusunu istersen.”

“Tek başına mı? O da ne demek?”

“Böcek efendim. Bu böcek öyle ağır ki. Onu aşağı atarsam, dal benim boyumda bir zencinin ağırlığını kaldırır herhalde.”

“Seni gidi rezil seni!” diye haykırdı Legrand, içi rahatlamışa benziyordu. “Neler saçmalıyorsun öyle? Böceği elinden bırakırsan kendini ölmüş bil. Bak Jupiter, dinliyor musun?”

“Evet efendim, n’olur zavallı zencinizi haşlamayın öyle.”

“Peki peki! Kulak ver şimdi! Dalda, gözünün kestiği yere kadar ilerler, böceği de elinden bırakmazsan, iner inmez bir gümüş dolar veririm sana.”

“Gidiyorum Sahip, valla,” diye çabucak bir karşılık yetiştirdi zenci, “nerdeyse ucuna vardım zaten.”

“Ucuna mı!” Legrand bir çığlık attı. “Dalın ucuna vardığını mı söylüyorsun?”

“Hemen hemen efendim – aaa! Vay bu da ne! Ağaçta ne duruyor öyle?”

“Tamam!” diye haykırdı Legrand sevinçle. “Ne duruyor orada?”

“Bir kurukafaymış, birisi bırakmış ağacın tepesine; kargalar etlerini didiklemiş.”

“Bir kurukafa demek! İyi! Peki orada nasıl durabiliyor? Yani neyle tutturulmuş ağaca?”

“Bakayım efendim. Amma da acayip ha, kurukafada koskoca bir çivi var efendim, ağaca çivilenmiş öylece.”

“Şimdi, diyeceklerimi kılı kılına yapacaksın Jupiter – duyuyor musun?”

“Evet Sahip.”

“Dikkatli dinle öyleyse! Kurukafanın sol gözünü bul bakalım.”

“Tamam, tamam ama göz möz kalmamış ki bunda.”

“Tanrı cezanı versin, sersem! Sağını solunu bilir misin sen?”

“Bilirim efendim – nasıl bilmem – odunu sol elimle kesmiyor muyum?”

“Solaksın da ondan! Sol gözün, sol elinin bulunduğu yandadır, anladın mı? Artık kurukafanın sol gözünü ya da sol gözünün yerini bulabilirsin sanırım. Buldun mu?”

Uzun bir sessizlik oldu. Sonunda zenci sordu:

“Peki ama kurukafanın sol gözü de sol elinin bulunduğu yerde midir ki? Çünkü el mel kalmamış bunda – neyse, zarar yok! Sol gözünü buldum – işte! Ne yapayım?”

“Böceği sallandır oyuğundan, sicim yettiği kadar – ama dikkatli ol ha, sicimi elinden bırakmaya kalkma.”

“Hepsi oldu Sahip Will; böceği delikten kolayca geçirdim – aşağı sarkıttım, bakın!”

Bu konuşma süresince Jupiter’i hiç görememiştik, ama bin güçlükle sarkıttığı böcek sicimin ucunda parlıyor, durduğumuz tepeyi hâlâ azıcık aydınlatan güneşin son ışınlarıyla altın gibi yanıyordu. Böcek dallara değmeden boşlukta sallanıyordu; bırakılsa, ayaklarımızın dibine düşecekti. Legrand birdenbire tırpanı kaptı, çapı üç dört metreyi bulan bir yuvarlak çizdi böceğin tam altına düşen toprak parçasına; bu iş bittikten sonra Jupiter’e sicimi bırakıp ağaçtan inmesini söyledi.

Böceğin düştüğü noktaya, olanca dikkatiyle bir kazık çaktı, cebinden bir şerit-metre çıkardı. Metrenin bir ucunu ağacın kazığa en yakın olan yerine iliştirdikten sonra, kazığa varana kadar açtı şeridi, on beş metre aynı doğrultuda, ağacın ve kazığın uzantısında ilerledi elinde şeritle; o sırada Jupiter tırpanla çalıları temizliyordu. Bu noktaya ikinci bir kazık çakıldı, kazık merkez alınarak aşağı yukarı bir buçuk metre çapında gelişigüzel bir daire çizildi. Legrand eline bir kürek aldı, sonra Jupiter’le bana da birer kürek vererek elimizden geldiği kadar çabuk kazmamızı söyledi.

Doğruyu söylemek gerekirse, böylesi eğlencelerden oldum olası hoşlanmam, hele o anda hiç canım çekmiyordu; karanlık bastıracaktı nerdeyse, üstelik yürüyüş oldukça yormuştu beni, ama atlatmaya olanak yoktu; hayır dersem, dostumun erincini de bozmuş olacaktım. Jupiter’in yardımına güvenebilseydim, deliyi zor kullanarak eve götürmekte bir an bile duraksamazdım, gelgelelim ihtiyar zencinin huyunu çok iyi biliyordum, Efendisine karşı hiçbir girişimde yardım etmezdi bana. Dostum, Güneyliler arasında pek yaygın olan “define” masallarından birine kapılmıştı; bu, sugötürmez gerçekti bence, zina böceğini bulunca, belki de Jupiter’in böceğin som altından olduğu konusundaki görüşlerini dinleye dinleye bu masala gitgide inanmıştı. Çılgınlığa yatkın bir kafa kolayca kapılır bunlara, hele düşündükleri yaygın inançlardan destek alıyorsa. Aklıma bu böceğin talihinin anahtarı olduğunu söyleyişi geldi. Gerçekten çok üzgün ve sersem bir durumdaydım ama çok geçmeden toparlandım; başıma gelene seve seve katlanmaya, iyi niyetimi göstererek kazmaya karar verdim; böylece belki de beslediği fikirlerin ne derece yanlış olduğunu kendi gözleriyle görürdü dostum.

Fenerler yandıktan sonra hepimiz, önemli bir amaç uğruna harcanmaya değer bir çabayla işe sarıldık; fenerin ışığı, giysilerimizi ve araçlarımızı aydınlatınca ne garip bir topluluktuk kimbilir, oraya yolu düşen biri, kimbilir ne acayip bulurdu bizi, nasıl kuşkuyla karşılardı yürüttüğümüz çabayı.

İki saat boyunca hiç durmadan kazdık. Pek konuşmuyorduk, tek sıkıntımız, işimize merak salan köpeğin durmadan havlamasıydı. Bir ara havlama o kadar arttı ki çevredeki gezginlere yerimizi haber vermesinden korktuk –daha doğrusu Legrand korktu– bana kalsa, ben dostumu eve götürmemi sağlayacak herhangi bir olanağı sevinçle karşılardım. Neden sonra, gürültüye kesin bir son verildi; sert adımlarla çukurdan çıkan Jupiter askılardan biriyle hayvanın ağzını bağladı, sonra kikirdeyerek işinin başına döndü.

İki saat sonra, bir buçuk metre derinliğe inmiştik, ne var ki define izine rastlanmıyordu ortalıkta. Uzun bir sessizlik oldu, bu gülünç oyunun sonu gelmişti herhalde. Hoşnutsuzluğu her halinden okunan Legrand düşünceli düşünceli terini sildi, yine işe koyuldu. Çapı bir buçuk metrelik yuvarlağı çepeçevre kazmıştık; o sınırı biraz aştık, üstelik bir metre daha derine indik. Yine hiçbir şey görünmüyordu. Yürekten acıdığım define avcısı, neden sonra çukurdan çıktı, korkunç bir düş kırıklığına uğradığı yüzünden belliydi; yavaş yavaş, isteksizce, bir kenara fırlattığı paltosunu giymeye başladı. Ben ağzımı bile açmıyordum. Jupiter, Efendisinin işareti üzerine araçları toplamaya başladı. Bu da bittikten sonra köpeğin ağzı çözüldü; büyük bir sessizliğe gömülerek eve doğru yola çıktık.

On adım gitmemiştik ki Legrand bir küfür sallayarak Jupiter’in üstüne yürüdü, yakasına yapıştı. Şaşkına dönen zenci, gözlerini ve ağzını bir karış açtı, kürekleri yere fırlatıp diz çöktü.

“Seni rezil seni!” dedi Legrand kenetli dişlerinin arasından. “Seni gidi kara bela seni! Söyle bakayım; bu dakikada karşılık ver bana, kaçamak laf istemem! Hani sol gözün, sol gözün hangisi?”

“Aman etmeyin, kıymayın bana Sahip Will,” diye gürledi korkan zenci, elini sağ gözünün üstüne koyarak, “Bu değil mi sol gözüm?” Efendisinin gözünü çıkaracağından korkuyormuş gibi elini uzun süre orada tuttu.

“Aklıma gelmedi değil! Biliyordum! Yaşasın!” diye haykırdı Legrand, zencinin yakasını bıraktı, bir süre deliler gibi sıçrayıp tepindi. Uşak şaşkınlık içinde ayağa kalkmış, ses çıkarmadan bir Efendisine, bir bana bakıyordu.

“Hadi yürüyün! Geri dönmemiz gerek,” dedi Legrand, “oyun daha bitmedi.” Yine lale ağacının oraya yürüdü.

Ağacın altına geldiğimizde, “Jupiter,” dedi, “gel buraya! Kurukafa yüzü dışarı dönük olarak mı çivilenmişti dala, yoksa daldan yana mı bakıyordu?”

“Dışarı bakıyordu efendim, öyle ki, kargalar hiç güçlük çekmeden yiyip bitirmişler gözlerini.”

“Peki sen şu gözden mi geçirdin böceği, yoksa şundan mı?” Legrand, Jupiter’in her iki gözüne dokundu.

“Şu gözden efendim, sizin dediğiniz gibi sol gözden.” Zenci sağ gözünü gösteriyordu.

“Şimdi oldu. Yeni baştan denemeliyiz.”

Sözün burasında, deliliğinde birtakım yöntem belirtileri gördüğüm ya da gördüğümü sezdiğim dostum böceğin düştüğü noktadaki kazığı söktü, eskisinden altı santim kadar öteye, batıya götürüp çaktı. Ağacın kazığa en yakın noktasından başlayarak, önceki gibi on beş metre kadar dümdüz bir çizgi çizdi metresiyle, bir nokta buldu; yeni nokta, çevresini kazdığımız eski noktadan metrelerce uzaktaydı.

Öncekine göre daha geniş bir yuvarlak çizildi yeni noktanın çevresinde; yine küreklerle işe giriştik. Son derece bitkindim, ama neden bilmem, bir değişiklik gelmişti üstüme, eskisi gibi nefret etmiyordum bana verilen işten. Hatta diyebilirim ki, ne idüğü belirsiz bir merak kaplamıştı içimi – heyecanlanmıştım düpedüz. Belki de bütün delişmenliğine karşın yine de Legrand’ın tavrında beni etkileyen bir şeyler vardı: Her şeyi önceden tasarlamış, kararlaştırmıştı sanki. Canla başla kazdım, ara sıra, zavallı dostumu delirten defineyi heyecanla aradığımı fark ediyordum. Böylesi düşüncelere iyiden iyiye dalıp gitmiştim; çalışmaya başlayalı belki de bir buçuk saat olmuştu ki köpek yine çılgınlar gibi havlamaya başladı. Geçen sefer, oyunbozanlık yüzünden ya da dediğini yaptırmak için havladığı belliydi ama şimdi sert, önemli bir hava vardı havlayışında. Jupiter yine ağzını tıkamaya kalkışınca karşı koydu, çukurun içine atlayıp toprağı çılgınca kazmaya başladı pençeleriyle. Birkaç dakika geçmeden iki bütün iskelet oluşturan insan kemikleri çıkarmıştı ortaya; kemiklerin arasına metal düğmeler ve çürümüş yün tozu da karışmıştı. Küreği iki üç salladıktan sonra kocaman bir İspanyol hançerinin kabzasıyla karşılaştık; biraz daha derine inince üç dört altın ve gümüş para çıktı ışığa.

Jupiter’in, paraları gördüğü zamanki sevinci görülmüş şey değildi, ama Efendisinin yüzünde düş kırıklığı okunuyordu. İşimizi sürdürmemizi söyledi; daha sözü ağzından yeni çıkmıştı ki bir şeye takılıp düştüm, çizmemin topuğu, gevşek toprakta yarı gömülü duran kocaman bir demir halkaya girmişti.

Artık daha ciddi çalışıyorduk; hayatımda bundan heyecanlı on dakika geçirmemişimdir. Bu arada, uzunca bir tahta sandığı topraktan kurtarmıştık; sağlamlığından, şaşılacak sertliğinden sublime gibi bir bileşimle kaplandığı anlaşılıyordu. Bir metreden biraz daha uzundu; genişliği bir metreydi, derinliği ise seksen santim vardı. Demir işleme bantlarla tutturulmuş, perçinlenmişti; bir kafesi andırıyordu bütünüyle. Her iki kenarında, tepeye yakın bir yerde, üçerden altı halka göze çarpıyordu; demek altı kişi kolaylıkla taşıyabilirdi. Büyük çaba harcadığımız halde yerinden ancak kımıldatabiliyorduk. Böyle bir ağırlığı kaldırmanın olanaksızlığını kavradık çok geçmeden. İyi ki kapak yalnızca iki sürgüyle kapatılmıştı. Titreyerek, soluk soluğa açtık sürgüleri. Gözlerimizin önüne paha biçilmez bir define serildi. Fenerin ışığıyla aydınlanan çukurdan altın ve elmas yığınlarının parıltısı yükseliyordu gözü alan bir ışıkla.

Defineye bakarken duyduklarımı anlatmaya kalkışmayacağım. En belirgin duygum, şaşkınlıktı tabii. Legrand yorgunluktan bitmişti, çok az konuşuyordu. Jupiter’in yüzü, bir zencinin yüzü ne kadar solgun olabilirse o kadar solgundu, birkaç dakika öyle kaldı. Sersemleşmişti; yıldırım çarpmıştı sanki. Sonra çukura dizüstü çöktü, çıplak kollarını dirseklerine kadar altına batırarak öylece durdu, sıcak bir banyonun keyfini çıkarır gibi. Neden sonra derin derin içini çekti, kendi kendine konuşurcasına:

“Demek bunlar altın böceğin marifeti ha! Güzelim altın böcek! Zavallı altın böcecik, ne de kötü şeyler söyledim ona, ne kötü davrandım! Kendinden utanmıyor musun koca zenci – söyle bakalım!”

Sonunda, Efendiyle kölesini daldıkları düşten uyandırmak, artık defineyi taşımak gerektiğini anımsatmak zorunda kaldım. Geç oluyordu; hemen yola çıkmamız, gün doğmadan her şeyi eve götürmemiz gerekiyordu. Ne yapılacağını kestirmek güçtü; karar verinceye kadar epey zaman geçti – hepimizin kafası öyle karışmıştı ki. Sonunda, içindekilerin üçte ikisini boşaltarak hafiflettik sandığı, bin güçlükle çukurdan çıkardık. Elmasları çalıların arasına yerleştirdik, başlarına köpeği bekçi bıraktık; Jupiter ona kesinlikle yerinden kımıldamamasını, biz dönünceye kadar ağzını bile açmamasını buyurdu. Sandığı alıp çabucak eve döndük; nice güçlüklerden sonra gecenin saat birinde kulübeye vardık sağ salim. Öylesine bitkindik ki kolumuzu kaldıracak halimiz kalmamıştı. İkiye kadar dinlenip yemek yedik ve hemen yola çıktık; her nasılsa bulduğumuz üç koca torbayı da yanımıza aldık. Saat dörde doğru çukura vardık, ganimetin geri kalan kısmını aramızda olabildiğince eşit bir şekilde bölüştük, çukurları doldurmadan yine kulübeye doğru yola koyulduk. Altınlarımızı ikinci kere yerleştirdiğimizde doğudaki ağaçların tepesinden güneşin ilk ışınları süzülüyordu.

Artık ayakta duracak gücümüz yoktu ama heyecandan dinlenemiyorduk. Üç dört saatlik tedirgin bir uykudan sonra, ağız birliği etmiş gibi hep birden kalkıp hazinemizi incelemeye başladık.

Sandık tepeleme doluydu ve biz bütün günü, hatta ertesi gecenin büyük bölümünü içindekileri incelemekle geçirdik. Sıra düzen kaygısı güdülmemiş, gelişigüzel yığılmıştı her şey. Hepsini titizlikle düzene sokunca gördük ki başlangıçta sandığımızdan çok daha büyük bir servete konmuşuz. Madeni paralar dört yüz elli bin doları aşıyordu – o zamanın çizelgelerini inceleyerek elimizden geldiğince doğru hesaplamaya çalışmıştık. Tek bir gümüşe rastlamak mümkün değildi. Her şey eski altındandı, eski ve çeşitli ülkelerden altınlar – Fransız, İspanyol ve Alman paraları, bir iki İngiliz parası ve o zamana kadar eşine rastlamadığımız bazı sikkeler. Paraların bazıları öylesine büyük ve ağır, yüzleri öylesine aşınmıştı ki, üstlerindeki yazıları bir türlü sökemedik. Hiç Amerikan parası yoktu. Mücevherlerin değerini kestirmek büsbütün güç geldi bize. Bazısı son derece büyük ve güzel elmaslar vardı – hepsi yüz on tane kadardı, üstelik hiçbiri küçük değildi; şaşılacak parlaklıkta on sekiz yakut, hepsi birbirinden güzel üç yüz on zümrüt, yirmi bir safir ve bir opal. Bütün bu taşlar çerçevelerinden sökülmüş, üst üste atılmıştı sandığa. Öbür altınların arasından bulup çıkardığımız çerçevelerse tanınmayacak hale getirilmek amacıyla çekiçle dövülmüştü. Bunların yanı sıra som altından bir sürü süs eşyası göze çarpıyordu – sayıları aşağı yukarı iki yüzü bulan ağır yüzük ve küpe – yanlış anımsamıyorsam, otuz kadar zincir – seksen üç tane çok büyük ve ağır haç – paha biçilmez değerde beş altın buhurdan, asma yaprakları ve Bacchus şenliklerine katılanların figürleriyle süslü, kakmalı bir şarap çanağı, yine son derece güzel işlenmiş, kakmalı iki kılıç kabzası ve aklımda kalmayan daha yüzlerce küçük eşya. Hepsinin ağırlığı yüz elli kilodan fazla tutuyordu, ki bunların arasına yüz doksan yedi tane olağanüstü altın saati katmıyorum: Bunlardan üçünün her biri beş yüz dolar ediyordu. Çoğu müthiş eski, çok değerli mahfazaların içinde duruyordu. O gece sandığın içindekilere bir buçuk milyon dolar paha biçtik; sonraları, süs eşyalarıyla mücevherlerin bir bölümünü hesaba katmadığımız halde (kendimiz için ayırmıştık bazılarını) definemizin değerini düşük hesaplamış olduğumuzu anladık.

En sonunda, incelemeler bitip de heyecanımız biraz olsun yatışınca, bu olağanüstü olayın açıklamasını öğrenmek için can attığımı gören Legrand bana bütün ayrıntıları anlattı.

“Herhalde,” diye söze başladı, “böceğin kabataslak bir resmini çizdiğim geceyi anımsarsın. Resmimi ölü kafasına benzettiğin için sana nasıl içerlediğim de aklındadır elbet. Bunu ilk söylediğinde benimle alay ediyorsun sanmıştım, ama sonradan böceğin sırtındaki acayip benekler geldi gözümün önüne; söylediklerinin bir yerde gerçeğe dayandığını kabul etmek zorunda kaldım. Yine de çizme yeteneğimle alay edilmesi onurumu kırmıştı –çünkü oldukça iyi bir ressam sayılırım– bu yüzden, parşömeni bana uzattığında onu buruşturup hırsımdan ateşe atacaktım nerdeyse.”

“O kâğıt parçasını yani,” dedim.

“Hayır, kâğıt parçasına benziyordu gerçi; baştan ben de öyle sanmıştım ama üstüne çizmeye başlayınca çok ince bir parşömen olduğunu hemen anladım. Aklındadır, son derece kirliydi. Tam onu buruşturacağım sırada, senin baktığın resme takıldı gözüm; böceğin resmini yaptığım yerden bana bir ölü kafasının baktığını görünce şaşkınlığımı artık sen düşün. Bir an ne diyeceğimi şaşırdım. Benim çizdiğim desene genel olarak benziyordu benzemesine ama ayrıntılar açısından onunla ilgisi yoktu. Hemen bir mum aldım elime, odanın öbür ucunda bir yere oturarak parşömen parçasını yakından incelemeye koyuldum. Tersini çevirince bir de baktım ki benim desen orada duruyor. Önce şekiller arasındaki benzerliğe şaşıp kaldım; parşömenin öbür yüzünde, tam benim böceğin altında bir ölü kafasının çizili olması, benim bunun farkına varmamam, bu kafanın yalnız genel çizgileriyle değil, boyca da tamı tamına benim çizdiğim böceğe uyması gerçekten garipti. Olayın garipliği bir süre serseme çevirdi beni. Bu çeşit rastlantıların etkisi çoğunluk sersemliktir zaten. Beyin bir ilinti bulmaya çabalar –bir neden-sonuç ilişkisi– bunu bulamayınca da geçici bir inme geçirir. Kendime gelince yavaş yavaş durumu kavradım, ne var ki vardığım sonuç bu rastlantıdan daha çok ürküttü beni. Ben resmi çizmeye başlarken parşömenin öbür yüzünde resim yoktu, yavaş yavaş anımsamıştım bunu, emindim. Emin olmamın bir nedeni daha vardı: Temiz bir yer bulabilmek için ilk o yanını çevirmiştim parşömenin. Kurukafa orada olsaydı gözden kaçırmam olanak dışıydı. Açıklamasını yapamayacağım bir olayla karşı karşıyaydım, ama o anda bile aklımın en derin, en gizli köşesinde, gerçeğin ateşböceği gibi bir parıltısı yanıyordu, dün geceki serüvenimizle olanca görkemiyle açığa çıkan gerçeğin. Hemen ayağa fırladım, parşömeni güvenli bir yere koyduktan sonra yalnız kalıncaya kadar bu konu üstünde daha fazla düşünmeme kararı aldım.

“Sen gittikten, Jupiter derin bir uykuya daldıktan sonra bu sorunun daha yöntemli bir araştırmasına girişmeyi denedim. Önce parşömeni nasıl bulduğumu düşünmeye başladım. Böceği ilk gördüğümüz yer karşı kıyıdaydı, adanın bir mil kadar doğusuna düşüyordu ve suyun yükselme çizgisinden azıcık yukardaydı. Böcek tutar tutmaz elimi ısırdı; hemen yere attım. Jupiter kendisine doğru uçan böceği yakalamadan önce, her zamanki sakınganlığını elden bırakmayarak bir yaprak ya da ona benzer bir şey aradı böceği tutmak için. İşte o anda ikimizin de gözüne parşömen parçası ilişti, o sırada kâğıt sanmıştım onu. Kuma yarı gömülüydü, bir ucu dışarı çıkıyordu yalnız. Onu bulduğumuz yerin yakınlarında, bir yelkenlinin büyük sandalına benzer bir şeyin enkazı dikkatimi çekti. Enkaz çok uzun bir süredir orada olmalıydı, çünkü kerestelerin bir sandaldan koptuğu anlaşılacak gibi değildi artık.

“Jupiter parşömeni yerden aldı, böceği sarıp bana uzattı. Birazdan eve dönmek üzere yola çıktık, Teğmen G— ile karşılaştık yolda. Ona böceği gösterdim; kaleye götürmesine izin vermem için yalvardı. Ben peki deyince de parşömeni almadan böceği cebine indiriverdi; o, böceği incelerken, ben elimde tutuyordum parşömeni, belki de fikrimi değiştirmemden korktuğu için böceği alelacele cebine atmıştı – Doğa Bilimleri’yle ilgili konulara ne kadar düşkündür bilirsin. Ben de o arada, farkında olmadan, cebime atmış olacağım.

“Aklındadır, böceğin resmini çizmek için masaya yürüdüğümde kâğıtları her zamanki yerlerinde bulamamıştım. Çekmeceye baktım, orada da kâğıt yoktu. Bir mektup filan bulurum umuduyla ceplerimi yokladım, o zaman elime parşömen geldi. Parşömeni nasıl bulduğumu uzun uzadıya anlatıyorum, çünkü olaylar garip bir etki yapmıştı üstümde.

“Hiç kuşkusuz sen hayal gücümü işlettim sanıyorsun – oysa ben ancak bir çeşit bağlantı kurabilmiştim olayları bir bir anımsayınca. Kocaman bir zincirin iki halkasını birleştirmiştim. Deniz kıyısında bir sandal yatıyordu, bu bir; sandalın hemen yakınlarında ise üstüne kurukafa çizili bir parşömen –kâğıt değil– duruyordu. Sen şimdi, ‘Peki, bağlantı nerede?’ diye soracaksın tabii. Ben de sana kurukafanın ya da ölü kafasının korsanların forsu diye bilindiğini söyleyeceğim. Üstünde kurukafa olan bayrak her çatışmada direğe çekilir.

“Bulduğum nesnenin parşömen olduğunu, kâğıt olmadığını önce de belirtmiştim. Parşömen kalıcıdır, dayanıklıdır. Önemsiz işler için başvurulmaz parşömene, alelade bir resim çizmek ya da bir şeyler yazmak gerektiğinde kâğıt çok daha elverişlidir. Bu düşünce, kurukafanın bir anlamı, olayla bir bağlantısı olabileceğini gösteriyordu. Parşömenin biçimi de gözümden kaçmamıştı. Köşelerinden biri bir kaza sonucu kopmuştu; yoksa asıl biçimi tam bir dikdörtgendi. Uzun süre akılda kalması için ve titizlikle saklanması gereken bir şeyin not edileceği cinsten bir parşömen parçası.”

“Ama sen,” diye söze karıştım, “böceğin resmini yaptığın sırada parşömende ölü kafası resmi olmadığını söylemiştin demin. Öyleyse sandalla kurukafa arasında nasıl bir bağlantı kurabilirsin – kurukafa, senin de söylediğin gibi, böcekten sonra çizildiğine göre? (Nasıl ya da kimin eliyle, orasını Tanrı bilir ya...)”

“İşte işin can alıcı noktası buradaydı, ama bu sorunu çözmekte de büyük güçlük çekmedim doğrusu. Adım adım ilerliyordum ve adımlarım beni tek sonuca götürüyordu. Şöyle diyordum sözgelimi: Ben böceğin resmini çizerken parşömende kurukafa resmi görünmüyordu. Resmi bitirince sana uzattım ve sen geri verene kadar gözlerimi senden ayırmadım. Demek ki resmi sen çizemezdin; odada başka kimse de yoktu. Öyleyse, insan eliyle çizilmedi bu resim. Ama oradaydı işte.

“Düşüncelerimin bu evresine gelince, o sırada geçen bütün olayları anımsamaya çalıştım ve en ince ayrıntılara kadar buldum da. Hava soğuktu (ne mutlu bir rastlantı!), ocakta ateş yanıyordu. Ben yürüyüşten döndüğüm için ısınmıştım; masanın başına oturdum, sense bir koltuk çekmiştin ocağın oraya. Parşömeni sana uzattım, tam inceleyeceğin sırada benim köpek Wolf girdi içeri, hemen senin omuzlarına sıçradı. Sen sol elinle onu okşayıp uzaklaştırmak isterken, parşömeni tutan sağ elin farkında olmadan dizlerinin arasına kaydı, ateşe yaklaştı iyice. Bir ara tutuştuğunu sandım, uyaracaktım seni hatta, ama konuşmama olanak kalmadan elini çektin, parşömeni incelemeye koyuldun. Bütün bu ayrıntıları gözden geçirdikten sonra, parşömenin üstündeki kurukafa resmini ortaya çıkaran etkenin ısı olduğundan hiç kuşkum kalmadı. Sen de bilirsin ki çok eski zamanlardan beri bilinen birtakım kimyasal bileşimleri kullanarak kâğıda ya da ince parşömene, ancak ateşe tutulduğu zaman belirecek yazılar yazmak olasıdır. Aqua regia’da eritilmiş ve kendi ağırlığının dört katı sulandırılmış kâfuru kullanılır bazen; yeşilimtırak bir renktedir bu. Güherçile ruhunda eritilmiş kobalt tortusu ise kırmızı bir mürekkep verir. Bu renkler, kâğıt kuruduktan bazen kısa, bazen uzun bir süre sonra yokolur, ancak ateşe tutulunca yeniden gözle görülür hale gelirler.

Ölü kafasını dikkatle inceliyordum. Dışa yakın kenarları, yani ince parşömenin uçlarına en yakın kenarlar, öbür kenarlardan çok daha belirgindi. Isı her yerde tam ya da aynı etkiyi gösterememişti demek. Hemen bir ateş yaktım, yalazlanan ateşe kâğıdın dört yanını tuttum. Önceleri, kurukafanın silik çizgileri belirdi, o kadar; ama deney birazcık uzayınca, ölü kafasının bulunduğu yerin tam karşı köşesinde ilk bakışta keçiyi andıran bir resim ortaya çıktı. Yakından inceleyince anladım ki, keçi değil, oğlakmış.”

“Ha ha!” diye güldüm. “Sana gülmeye hakkım yok doğrusunu istersen, bir buçuk milyon dolar hiç de gülünecek bir sayı değil, ama şimdi zincirin üçüncü halkasını açıklamaya kalkıp senin korsanlarla bu keçi arasında özel bir bağlantı kurmayacaksın herhalde. Çünkü sen de bilirsin ki, korsanların keçilerle hiç alıp verecekleri yoktur; keçiler...”

“Ama demin sana resmin keçi olmadığını söyledim.”

“İyi ya, oğlak dedin – ne fark eder?”

“Pek etmez ama hiç etmez diyemeyiz,” dedi Legrand. “Kaptan Kidd22 adında birinden söz edildiğini duymuşsundur. Bu hayvan resmini bir sözcük oyunu ya da bir çeşit hiyeroglif-imza diye düşünmek gerektiğini hemen anlamıştım. İmza diyorum, çünkü parşömenin üstünde imza yerine kullanılmıştı. Köşegenin öbür ucundaki kurukafa da bir çeşit mühür ya da damga yerine geçiyordu. Elle tutulacak başka hiçbir şey bulamadığıma üzülmüştüm; ne uygulanma alanı vardı ortada ne de tasarladığım sonun başlangıç noktası.”

“Mühürle imza arasında bir mektup bulacağını ummuşsun galiba.”

“Onun gibi bir şey. Doğrusunu söylemek gerekirse, büyük bir definenin avuçlarımın içinde olduğuna ilişkin bir önsezi sarmıştı bütün benliğimi. Neden bilmiyorum. Belki de bir inançtan çok bir istekti bu; ama biliyor musun, Jupiter’in böceğin som altından olduğunu ileri sürmesi, o saçmasapan sözleri de beni etkilemedi değil. Sonra o beklenmedik olaylar, rastlantılar dizisi – az mı olağandışıydı bütün bunlar? Hele bütün bu olayların yılın tek soğuk gününe, ateş yakmayı gerektirecek kadar soğuk gününe rastlaması... çünkü ateş olmasaydı, köpek tam o anda içeri girmeseydi, farkına varamayacak, defineye sahip olamayacaktım.”

“N’olur kesme – sabırsızlıktan çatlayacağım.”

“Peki peki... Senin de kulağına çalınmıştır, Kidd’le arkadaşlarının Atlantik kıyılarında bir yere bir define gömdüklerine ilişkin söylentiler alıp yürümüştür. Bunlar bütün bütüne temelsiz olamaz, diye düşündüm ben. Söylentilerin bunca uzun zaman, üstelik kesintiye uğramadan süregelmesi, gömülü hazinenin hâlâ bulunmamış olmasına bağlanabilirdi ancak. Kidd yağmasını bir ara gizli tutup sonra açığa vurmuş olsaydı, söylentiler bize kadar hiçbir değişikliğe uğramadan ulaşamazdı. Anımsarsan, anlatılan hikâyelerin çoğu para arayanlarla ilgilidir, bulanlarla değil. Korsan, parasını yeniden ele geçirmiş olsaydı, üstünde daha fazla konuşulmazdı bu işin. Bana kalırsa, bir kaza, sözgelimi definenin yerini gösteren haritanın yitirilmesi sonucu, Kidd hazinesini ele geçirememiş, olayı duyan adamları (ki bu kaza olmasaydı definenin gömülü olduğunu duymalarına olanak yoktu) boşu boşuna yıllarca uğraşmıştı bu uğurda, ama yöntemleri yoktu, yalnızca arayıp duruyorlardı; bu da şimdi dilden dile dolaşan söylentilerin doğmasına ve yayılmasına yolaçtı. Sen hiç bizim kıyılarda bir definenin bulunduğunu duydun mu?”

“Hiç.”

“Kidd’in servetinin çok büyük olduğu herkesçe biliniyordu. Bu servetin hâlâ toprak altında olduğunu varsaymakla işe başladım; şimdi sana garip bir şekilde karşıma çıkan bu parşömenin, içimde definenin yerini gösterdiğine ilişkin bir umut, giderek kesin bir inanç yarattığını söylesem pek şaşmayacaksın sanırım.”

“Peki ama işe nerden başladın?”

“Isıyı artırdıktan sonra deriyi yine ateşe tuttum; ortaya yine bir şey çıkmadı. O zaman bu başarısızlığın biraz da deriyi kaplayan kir tabakasından ileri gelebileceğini düşündüm, üstüne ılık su dökerek iyice çalkaladım, kurukafa aşağı gelmek üzere teneke bir ızgaranın üstüne yerleştirdim, ızgarayı kömür ateşinin üstüne oturttum. Birkaç dakika sonra, ızgara iyice ısınınca deriyi aldım. Ne göreyim! Derinin üstünde satır düzeninde yazılmış şekiller belirmemiş mi yer yer? Deriyi yine ızgaraya koyup bir dakika daha beklettim. Çektiğimde şu biçimi almıştı.”

Legrand sözün burasında parşömeni yeniden ısıttıktan sonra bana uzattı. Kurukafayla keçinin arasına kırmızı bir mürekkeple kabaca şu şekiller çizilmişti:

‘53‡‡†305))6*;4826)4‡.)4‡);806*;48†8¶60))85;1‡(;:‡*8†83(88)5*†;46(;88*96*?;8)*‡(;485);5*†2:*‡(;4956*2(5*—4)8¶8*;4069285);)6†8)4‡‡;1(‡9;48081;8:‡1;48†85;4)485†528806*81(‡9;48;(88;4(‡?34;48)4‡;161;:188;‡?;’

Deriyi ona uzatarak, “İyi ama,” dedim, “ben bundan bir şey anlamadım ki. Şu bulmacayı çözersen Golconda’nın bütün elmaslarına konacaksın deseler yine de üstesinden gelemem.”

“Belki ilk bakışta, şekilleri şöyle alelacele gözden geçirince sana güç gelebilir, ama hiç de o kadar güç değil çözümü,” dedi Legrand. “Bu şekillerin bir şifre oluşturduğunu, bir anlam taşıdığını kim olsa anlar; Kidd üstüne bildiklerimden çıkarabildiğim kadarı, onun yazacağı şifre pek güç, karanlık olmasa gerekti. Bu şifrenin yalın, bir denizcinin incelmemiş zekâsından doğan, anahtarı bulundu mu hemen çözülebilecek türden bir şifre olduğu kanısına vardım.”

“Ve gerçekten şifreyi çözdün, ha?”

“Kolaylıkla, bundan belki de on bin kere daha karmaşık olanlarını çözmüştüm eskiden. Koşullar mı desem, bir çeşit saplantı mı desem, böylesi bulmacalara merak salmama yolaçmıştı. Hem sana bir şey söyleyeyim mi, bence hiçbir insan zekâsı yoktur ki, doğru yöntemi kullanan başka bir insan zekâsının çözemeyeceği bir bulmaca yaratabilsin. Birbirine bağlı olan ve okunabilen sayıları saptadıktan sonra, anlamlarını çözmek benim için çocuk oyuncağıydı.

Bu durumda –aslında gizli kapaklı yazıların söz konusu olduğu bütün durumlarda– en önemli sorun, şifrenin hangi dilde yazılmış olduğunu anlamaktır; çünkü çözümün ilkeleri, özellikle bu gibi daha basit şifrelerde, lehçeye bağlıdır; ona göre değişir, biçim alır. Genellikle, şifreyi çözmeye kalkışanın, bildiği her dili denemesinden başka çıkar yol yoktur, yani olasılık hesabının yön verdiği deneylere girişilmelidir, ta ki şifrenin dili saptanana kadar. Şu önümüzdeki şifrenin böyle bir güçlüğü yok; imza yetiyor dili anlamamıza. ‘Kidd’ sözcüğüyle yapılan sözcük oyunu, İngilizceden başka hiçbir dilde geçerli değildir. İmza olmasaydı, işe İspanyolca ya da Fransızca gibi dilleri denemekle başlayacaktım, çünkü İspanyol kanından gelme korsan, böyle bir sırrı doğal olarak bu dillerden biriyle yazardı. Ama bu durumda, şifrenin İngilizce yazıldığı besbelliydi.

Dikkat etmişsen, sözcükler arasında hiç boşluk yok, olsaydı, işim kolaylaşacaktı. O zaman önce kısa sözcükleri karşılaştırır, incelerdim, tek harfli bir sözcükle karşılaşınca da (çoğu kere a [bir] ya da I [ben] olur bu) çözümü sağlamlaştırmış olurdum. Gelgelelim ara verilmemesi yüzünden, ilkin, çok kullanılan ya da az geçen harfleri saptamak zorunda kaldım. Hepsini sayıp şöyle bir liste yaptım:

8 rakamı33defageçiyor

; ”26 ” ”

4 ”19 ” ”

‡) ”16 ” ”

* ”13 ” ”

5 ”12 ” ”

6 ”11 ” ”

?1 ”8 ” ”

0 ”6 ” ”

92 ” 5 ” ”

:3 ”4 ” ”

? ”3 ” ”

¶ ”2 ” ”

—. ”1 ” ”

Şimdi: İngilizcede en çok geçen harf e’dir. Ondan sonrakileri şöyle sıralayabiliriz: a o i d h n r s t u y c f g l m w b k p q x z. Ama e, öbürlerine öylesine baskındır ki, onun asıl ses olarak alınamayacağı herhangi bağımsız bir tümce düşünülemez.

Demek, daha başlangıçta basit bir kestirimden öteye geçmiş bulunuyoruz. Bu listeden genellikle nasıl bir yarar sağlanabileceği ortada, yalnız elimizdeki şifreyi çözmede ona ancak ara sıra başvurabileceğiz. En sık kullanılan sayı 8 olduğuna göre, onu doğal abecenin e’si diye düşünebiliriz. Bu varsayımın doğruluğunu sınamak için 8’in çift olarak kullanılıp kullanılmadığına bakalım, çünkü ‘çift e’ İngilizcede çok sık geçer, sözgelimi: ‘meet’, ‘fleet’, ‘speed’, ‘seen’, ‘been’, ‘agree’ vb. Şifremiz kısa olduğu halde, bakıyoruz, ‘çift e’lerin sayısı beşten az değil.

Demek ki, 8’i e diye düşünebiliriz. Şimdi, İngilizcede en çok kullanılan sözcük ‘the’ olduğuna göre, bakalım aynı sırayı güden ve 8 ile sona eren şekiller hiç yineleniyor mu? Bu sırayı izleyen şekillerin ‘the’ sözcüğünü gösterdiğini anlayabiliriz böylelikle. Yazıda yedi tane var bu sıralamalardan: ;48. Yani bu durumda ; t’dir; 4, h’dir; 8 de e – sonuncu harfin doğruluğu böylece pekişti. Çözüm konusunda büyük bir adım daha atmış bulunuyoruz.

Tek sözcüğün çözümlenmesi bile önemli bir katkıda bulunuyor çabamıza; bundan böyle öbür sözcüklerin başlangıçlarını ve sonlarını kestirebiliriz. Sözgelimi, sona doğru geçen bir ;48 bileşimini ele alalım. Bu bileşimin hemen ardından gelen noktalı virgülün yeni bir sözcüğün başlangıç harfi olduğunu biliyoruz, üstelik ‘the’yı izleyen bu yeni sözcükteki altı harften beşini tanıyoruz artık. Şimdi, bu sayıların yerine simgeledikleri harfleri koyarak sözcüğü bir kenara yazalım, bilmediğimiz harf için bir boşluk bırakarak tabii –

t eeth.

Burada, ilk t ile başlayan sözcükle ilgisi olmadığı gerekçesiyle ‘th’yi hesap dışı tutabiliriz, şöyle ki, bilinmeyen harf için bıraktığımız boşluğa abecenin hangi harfini koyarsak koyalım, sonuna th’yi kattığımız sürece uygun bir sözcük bulamayacağız. O halde elimizde,

t ee,

kalıyor ve yine abeceyi tarayarak en uygun sözcüğü, ‘tree’ [ağaç] sözcüğünü buluyoruz. Şimdi bir harf daha çözmüş olduk: ( ile gösterilen r harfini, iki sözcüğü yan yana koyunca da ‘the tree’ sözcükleri çıktı ortaya.

Bu sözcüklerin hemen ötesinde ;48 bileşimine rastlıyoruz; onu, bunları izleyen sözcüğün ardına yerleştirince şu bileşim çıkıyor ortaya:

the tree ;4(‡?34 the,

ya da sayıların yerlerine harfleri koyarsak:

the tree thr‡?3h the.

Bilmediğimiz harflerin yerini boş bırakır ya da noktalarla dolduracak olursak, bunu şöyle okumamız gerekiyor:

the tree thr...h the,

o zaman da sözcüğün ‘through’ [arasında] olduğu ilk bakışta anlaşılıyor. Bu buluş sonucunda üç yeni harf öğreniyoruz, o, u ve g; simgeleri ise,

‡? ve 3.

“Bildiğimiz harflerle yapılan sözcükleri bulmak için şifreyi titizlikle gözden geçirdiğimizde, başlardaki şu bileşimle karşılaşıyoruz:

83(88, yani egree

ki bunun ‘degree’ [derece] sözcüğünün sonu olduğu besbelli, şimdi yeni bir harf, ? simgesiyle gösterilen d harfi açığa çıkıyor.

“‘Degree’ sözcüğünün dört harf ötesinde ise şu bileşim var:

;46(;88

“Önceki gibi bildiğimiz harfleri yerlerine yerleştiriyor, bilmediklerimizi ise noktalarla gösteriyoruz:

th.rtee,

harflerin düzeni hemen ‘thirteen’ [on üç] sözcüğünü çağrıştırıyor, üstelik 6 ve * ile gösterilen iki yeni harfi, i ve n harflerini tanıtıyor bize.

“Şifrenin başına dönüyoruz yeniden,

53‡‡†

bileşimini buluyoruz ve aynı yöntemle çözüyoruz:

.good, [iyi]

Bundan, ilk harfin A, ilk iki sözcüğün ise ‘A good’ [iyi bir] olduğu anlaşılıyor.

“Karışıklığa yolaçmamak için şimdiye kadar bulduklarımızı bir liste haline sokmak uygun olacak artık. Liste şöyle:

5 ..................... a’nın simgesidir

? ..................... d’nin”

8 ..................... e’nin”

3 ..................... g’nin”

4 ..................... h’nin”

6 ..................... i’nin”

* ..................... n’nin”

‡ ..................... o’nun ”

( ..................... r’nin”

; ..................... t’nin”

? ..................... u’nun”

“Artık elimizde belli başlı on harfin simgeleri var, çözümün ayrıntılarıyla uğraşmak gereksiz kaçacak. Sanırım, sana bu çeşit şifrelerin kolaylıkla çözülebileceğini gösterdim; nasıl bir mantık düzeni uygulanması gerektiği konusunda da bazı ipuçları verdim. Gelgelelim, bizim elimizdeki şifrenin en basit türden olduğunu aklından çıkarmamalısın. Şimdi sana parşömenin üstünde yazılı olanları, çözümüyle göstermem gerekiyor. İşte:

“Şeytanın yerinde piskopos hanında iyi bir gözlük kırk bir derece on üç dakika kuzeydoğu kuzey yönünde gövdenin doğuda yedinci dalı kurukafanın sol gözünden aşağıya düz bir çizgi çek, kurşunun indiği yerden on beş metre öteye.”

“Yine de,” diye atıldım, “bulmaca çözülmüş değil. ‘Şeytanın yeri’, ‘kurukafa’ ya da ‘piskopos hanları’ndan nasıl anlam çıkarabiliriz ki?”

“Doğrusunu söylemek gerekirse, ilk bakışta bile önemli bir sorunla karşı karşıya bulunduğumuz anlaşılıyor. Ben önce şifreyi yazanın amacını göz önünde tutarak tümceyi doğal bölümlerine ayırdım.”

“Yani noktaladın, öyle mi?”

“Onun gibi bir şey.”

“Peki bunu nasıl başardın?”

“Sözcükleri böyle ara vermeden üst üste yığmakla, şifrenin yazarı, çözümü bile bile güçleştirmek istiyordu bence. Fazla zeki olmayan biri, bu amacı gerçekleştirirken mutlaka gereksiz abartmalara girecektir. O zaman da konunun durmayı, ara vermeyi gerektirdiği yerlerde şekilleri üst üste yığacak, öbür yerlerdekine göre birbirine daha yakın olarak kümeleyecektir. Şifreye dikkat edersen, böyle olağanüstü yığmaların beş yerde göze çarptığını göreceksin. Ben bu ipucundan yola çıkarak, şöyle bir bölümlemeye gittim:

Şeytanın yerinde, piskopos hanında iyi bir gözlük – kırk bir derece on üç dakika – kuzeydoğu, kuzey yönünde – gövdenin doğuda yedinci dalı – kurukafanın sol gözünden aşağıya – düz bir çizgi çek – kurşunun indiği yerden on beş metre öteye.”

“Bu bölümleme bile beni aydınlığa kavuşturamadı,” dedim.

“Ben de senin gibiydim,” dedi Legrand, “ilk birkaç gün; o arada Sullivan Adası dolaylarında sıkı bir araştırmaya giriştim, ‘Piskopos Oteli’ diye bir yer olup olmadığını soruşturdum; ‘Han’ eski bir sözcüktü; bugün kullanılmazdı tabii. Hiçbir bilgi edinemedim; araştırma alanımı genişletip daha sistemli bir şekilde ilerlemeyi düşündüğüm sırada birdenbire aklıma geldi: Bu ‘Piskopos Hanı’nın,23 çok çok uzun yıllar önce, adanın dört mil kadar doğusunda, eski bir konağı bulunan soylu Bessop ailesiyle bir ilgisi olamaz mıydı? Hemen oraya gittim, çiftlikte çalışan yaşlı zencilerden bilgi almaya çalıştım. Sonunda, içlerinden en yaşlısı, bir kadın, ‘Bessop’s Konağı’ diye bir yerden söz edildiğini duyduğunu söyledi, beni oraya götürebilirdi, ama konak ya da içkievi değil, kocaman bir kayaydı Bessop’s Castle.

Ona zahmeti karşılığında iyi para vereceğimi söyledim; biraz nazlandıktan sonra benimle birlikte gelmeye karar verdi. Pek güçlük çekmeden bulduk kayayı. O gittikten sonra ben çevreyi incelemeye koyuldum. ‘Konak’, düzensiz bir şekilde birbiri üstüne yığılmış tepelerden ve kayalardan oluşmuştu; kayalardan biri, yüksekliğiyle olduğu kadar tek başınalığı ve yapaylığıyla da dikkati çekiyordu. Ta doruğuna kadar tırmandım, ondan sonra ne yapacağımı şaşırıp durdum bir süre.

Düşünüp dururken gözüme, kayanın doğu yönündeki ince bir çıkıntı ilişti, durduğum noktanın belki de bir metre kadar altına düşen bir çıkıntıydı bu. Çıkıntının boyu kırk beş santim kadardı, eni ise otuz iki santimi aşmıyordu, bunun tam tepesinde, atalarımızın kullandığı sandalyeleri hafifçe andıran bir oyuk yer alıyordu. Bunun şifrede sözü edilen ‘şeytanın yeri’ olduğundan kuşkum kalmamıştı; artık şifrenin anlamını tamı tamına çözmüş sayılabilirdim.

‘İyi gözlük’, dürbünden başka bir şey olamazdı, çünkü denizciler ‘gözlük’ sözcüğünü hep o anlamda kullanır. Demek ki bir dürbünün kullanılması gerekiyordu, hem de belli bir yerden ve görüş açısını değiştirmeden. ‘Kırk bir derece on üç dakika’, ‘kuzeydoğu, kuzey yönünde’ gibi deyimler, dürbünün ayarlanacağı açı ve yönleri belirtiyordu kuşkusuz. Bu buluşlar sonucu yüreklenerek eve koştum, hemen bir dürbün edinip kayaya döndüm.

Kendimi usulca çıkıntıdan aşağı bıraktım, çok geçmeden anladım ki bu, kayanın üstünde tek oturma biçimi olabilirdi. Düşündüklerim doğru çıkıyordu. Dürbünü aldım. ‘Kırk bir derece on üç dakika’, ufuk çizgisine göre yükseltiyi ayarlamada yol gösteriyordu besbelli, çünkü ‘kuzeydoğu, kuzey yönünde’ sözcükleri yönü belirliyordu. Cep pusulamla istenilen yönü bulduktan sonra dürbünü kırk bir dereceye, elimden geldiğince yakın bir açıdan tutmaya çalıştım, bir aşağı bir yukarı oynatmaya başladım; o sırada, uzakta, öbür ağaçlara tepeden bakan bir ağacın karmaşık yaprakları arasında yuvarlak bir boşluk gözüme ilişti. Bu boşluğun tam ortasında önceleri ne olduğunu tamı tamına kestiremediğim beyaz bir benek vardı. Dürbünü yeniden ayarlayıp baktığımda, bunun bir insan kafası olduğunu anladım.

Bu önemli buluştan sonra, bulmacanın bütün bütüne çözüme kavuştuğunu sanacak kadar iyimserliğe kapıldım, çünkü ‘gövdenin doğuda yedinci dalı’ sözleri kurukafanın ağaç üstündeki yerini gösterebilirdi ancak; öte yandan ‘kurukafanın sol gözünden aşağı düz bir çizgi’ deyişinin tek yorumu ise gömülmüş bir hazinenin yerini belirlemesiydi. Kurukafanın sol gözünden aşağı bir kurşun sarkıtmak, kurşunun düştüğü yerden geçecek şekilde gövdenin en yakın yerinden bir düz çizgi başlatmak ve bunu on beş metre kadar uzatmak, belli bir noktayı bulmaya yarayacaktı – orada, toprağın altında değerli bir şeyler saklıydı herhalde.”

“Hepsi gün gibi ortada,” diye söylendim, “çok iyi tasarlanmış olduğu halde, yalın ve açık. Peki Bishop’s Otel’den çıktıktan sonra ne oldu?”

“Ağacın yerini iyice belledikten sonra eve döndüm tabii. ‘Şeytanın yeri’nden ayrılınca o yuvarlak boşluk yokoldu, her yana baktığım halde bir daha göremedim. Bu işin en ilgi çekici yanı, şu gerçeğe (üst üste yaptığım deneyler gerçek olduğuna inandırdı beni çünkü) dayanmasıydı; sözünü ettiğim boşluk, kayanın ön tarafındaki bu dar çıkıntıdan başka hiçbir yerden görülmüyordu.

Bu yolculukta Jupiter de yanımdaydı; kaç haftadır dalgınlığımı yakından izlemiş, beni yalnız bırakmamak için elinden geleni yapıyordu. Ama ertesi gün erkenden kalkarak onu atlattım, sıvıştım; ağacı bulmak için tepelere tırmandım. Nice çabadan sonra buldum. Gece eve döndüğümde de uşağım beni dövmeye kalktı sopayla. Serüvenin geri kalan kısmını sen de benim kadar biliyorsun.”

“Herhalde istediğin noktayı ilk kazıda bulamamanın nedeni, Jupiter’in sersemlik edip böceği kurukafanın sol gözü yerine sağ gözünden geçirmesi...”

“Evet. Bu yanlışlık, ağaca en yakın kazığın yerinin saptanmasında yedi buçuk santimlik bir farka yolaçtı; define düz çizginin tam altında olsaydı farkın önemi kalmazdı, ama bu nokta, ağacın en yakın noktasıyla birlikte bir doğrultuyu gösteriyordu; böylece, başta önemsiz de olsa, çizgi boyunca ilerlendikçe artıyordu yanılgının etkisi; on beş metreye varınca bambaşka bir yere gelmiş oluyorduk. Benim definenin mutlaka bir yerlerde gömülü olduğu konusundaki sağlam inancım olmasa, bütün çabalarımız boşa gidecekti.”

“Kurukafa’yı ille de kullanmak –kurşunu kurukafanın gözünden geçirmek– Kidd’in aklına korsan bayrağından gelmiş olsa gerek. Parasını bu uğursuz fors aracılığıyla kazanmada direnmesi, şairce bir tutarlılık bana kalırsa.”

“Belki de öyledir. Yine de ben şair tutarlılığı kadar sağduyunun da bu işte payı olduğuna inanıyorum. ‘Şeytanın yeri’nden görülebilmesi için küçük bir nesnenin beyaz olması gerekir; kurukafadan başka hiçbir şey de beyazlığını kötü hava koşullarına karşı koruyamaz; kurukafanın beyazlığı koşullarla artabilir bile.”

“Ya senin o tavırlarına, böceği öyle sallayışına ne demeli? Amma da tuhaftın! Aklını kaçırdığına kalıbımı basardım. Peki neden kurukafadan kurşun yerine böceği geçirmekte direndin?”

“Açık konuşmak gerekirse, sizin aklımı kaçırdığım konusundaki kuşkularınız ağırıma gitmişti; sizi kendimce cezalandırmaya karar verdim, şaşırtacaktım. Böceği o yüzden salladım, o yüzden ağaçtan sarkıttım. Senin müthiş ağır oluşu konusundaki gözleminden esinlendim.”

“Evet evet, anlıyorum. Kafamı kurcalayan tek nokta kaldı: Çukurda bulduğumuz iskeletler nerden çıktı acaba?”

“Ben de senin kadar biliyorum. Bunu açıklamanın akla yakın tek yolu var gibi geliyor bana – gelgelelim böylesi bir hunharlığa inanmak güç: Kidd (ki ben defineyi gömenin Kidd olduğuna inanıyorum) defineyi tek başına gömemezdi tabii; yardıma gerek vardı. Ama işin en zahmetli bölümü bittikten sonra, sırrını paylaşanların hepsini ortadan kaldırma gereğini duymuş olabilir. Belki de adamları çukurda uğraşırken birkaç topuz darbesiyle bitirdi işlerini, belki de on, on iki kere vurdu, kimbilir?”

Kara Kedi

Anlatacağım bu korkunç, bir o kadar da tiksinç öyküye inanmanızı bekleyemem. Yaşayanların kendilerinin bile yadsıdığı şu duygularıma başkalarının inanacağını sanmak düpedüz delilik olur. Ama deli olmadığımı biliyorum, düş görmediğimden de kesinlikle eminim. Yalnız, değil mi ki yarın öleceğim, bugünden birine açılmam gerek. İlk amacım, evimde geçen birtakım olayları açıkça, kısaca ve yorumsuz olarak gözler önüne sermek. O olaylar beni ürküttü, acıyla kıvrandırdı ve sonunda yıkıp bitirdi. Ama onları açıklamaya kalkışacak değilim. Bana korkudan başka bir duygu vermeyen bu olaylar, birçoklarına biraz abartılmış gelecektir. Belki de (benden sonra) daha serinkanlı, daha mantıklı, heyecana daha güç kapılan biri, benim büyük bir korkuyla ayrıntılarına indiğim bu olayları, birbirini doğal olarak izleyen, sıradan nedenler ve sonuçlar olarak niteleyecek, kurduğum düşleri gündelik gerçeğe indirgeyecektir.

Çocukluğumdan beri yumuşakbaşlı, insancıl olmam en önemli özelliklerimdi. Yufkayürekliliğim yüzünden arkadaşlarım sık sık takılırdı bana. Hele hayvanlara çok düşkündüm; ailem de bu sevgiyi anlayışla karşılar, evde bir sürü hayvan beslememe izin verirdi. Zamanımın çoğunu hayvanlarımla geçirirdim; onları beslemek, okşamak benim için en büyük mutluluktu. Bu özelliğim gün geçtikçe gelişti, olgun bir erkek olduğum zaman bile bana büyük bir tat verdi. Akıllı, sadık bir köpeği sevmiş olanlara bu duygunun ne kadar tatlı ve yoğun olduğunu anlatmanın gereği yok. Hayvanların bencillikten uzak, özveriyle dolu sevgileri, İnsan dediğimiz yaratığın yapay dostluğunu, geçici bağlılığını denemiş bir kişiyi nasıl duygulandırır.

Genç yaşta evlendim; karımın huyları da bana benziyordu, çok mutluydum. Karım evcil hayvanlara olan düşkünlüğümü sezer sezmez hemen evi bu sevimli yaratıklarla doldurdu. Kuşlarımız vardı, sonra mercan balıklarımız, cins bir köpeğimiz, tavşanlarımız, küçük bir maymunumuz, bir de kedimiz.

Kedimiz son derece iri ve güzel bir hayvandı, kapkaraydı ve inanılmayacak kadar zekiydi. Onun zekâsından söz ederken, yüreğini kemiren kör inançları gizleyemeyerek sık sık eski bir inanıştan dem vururdu karım: Eskiler bütün kara kedilerin kılık değiştirmiş büyücüler olduğunu sanırmış. Aslında ciddiye almıyordu bu inancı – ben de şimdi aklıma geldiği için açtım, önemli olduğundan değil.

Kedimiz Pluto en sevdiğim, en çok oynadığım hayvandı. Onu yalnız ben beslerdim; o da evde ne yana gitsem ardımdan gelirdi. Sokakta peşime takılmasına engel olana kadar çok sıkıntı çektim.

Dostluğumuz böylece sürüp gitti, ama yıllar geçtikçe Alkol denen şeytan yüzünden huylarım, yapım bütün bütüne değişti (bunları söylerken utançtan kızarıyorum). Günden güne daha sinirli, daha tedirgin, başkalarının duygularına karşı daha kayıtsız oluyordum. Hiç istemediğim halde kötü sözler söylüyordum karıma; sonunda işi dayağa kadar götürdüm. Hayvanlarım da ister istemez sezmişti bendeki değişikliği. Onlara yalnız yüz vermemekle kalmıyor, kötü de davranıyordum. Pluto’ya sevgim ona kötü davranmamı engelledi, oysa tavşanları, maymunu, hatta köpeği, rastgele ya da canları çekip yoluma çıkacak olsalar kıyasıya tartaklıyordum. Hastalığım durmadan ilerliyordu –Alkol’le boy ölçüşebilecek hastalık var mıdır?– ve sonunda artık yaşlanmaya başlayan, o yüzden biraz huysuzlaşan Pluto da hırçınlıklarıma hedef olmaya başladı.

Bir gece, kentin içkievlerini dolaşıp da eve zilzurna sarhoş döndüğümde, kedinin benden kaçtığını sezdim. Hemen yakaladım; hayvan bu şiddet karşısında korkuya kapılarak elimi hafifçe ısırdı. Cinler tepeme çıktı o anda. Ne yaptığımı bilmiyordum. Sanki asıl ruhum gövdemden ansızın uçup gitmiş, yerine şeytansı bir kötülük taşıyan, bedenimin her yanına acı çektirme zevkiyle titreten bir ruh girmişti. Ceketimin cebinden bir çakı çıkardım, açtım, zavallı hayvanı boynundan yakalayarak gözlerinden birini keyifle oydum! Şimdi bu barbarlığımı yazarken utançtan kızarıyor, yanıyor, ürperiyorum.

Sabahleyin kendime geldiğimde –geceki sarhoşluğun izleri uykuyla silinince– işlemiş olduğum suç yüzünden müthiş bir korku, müthiş bir pişmanlık duydum; gelgelelim bu önemsiz ve geçici bir duyguydu, fazla iz bırakmadı. Çok geçmeden yine ölçüyü kaçırdım, kendimi şaraba boğarak yaptığım kötülüğü kafamdan sildim.

Bu arada kedi yavaş yavaş iyileşmişti. Oyulmuş gözün deliği çok korkunç görünüyordu ama hayvan galiba acı çekmiyordu artık. Her zamanki gibi evde dolaşıyor, yalnız beni görür görmez –doğal olarak– deli gibi kaçıyordu. Eski iyi huylarımdan bir kırıntı kalmış olmalı ki, önceleri beni bir zamanlar çok seven bu yaratığın böyle açıkça benden kaçmasına üzüldüm. Ama çok geçmeden bu üzüntünün yerini tedirginlik aldı. Bunu ZITLIK izledi; sanki kesin ve kaçamaksız bir yoldan kişiliğimin yıkımı hazırlanıyordu. Felsefede bu duygu pek ele alınmaz. Ama ben adım gibi biliyorum ki zıtlık, insan yüreğinin ilkel güdülerinden biridir. İnsan’ın yapısına yön veren ana yetilerin ya da duyuların bölünmez bir parçası. Yalnızca yapılmaması gerektiği için alçakça, budalaca davranışları yüz kere yinelemeyen tek kişi gösterebilir misiniz bana? Sağduyuyla karar versek bile, her an Yasa dediğimiz kurallara karşı çıkma eğiliminde değil miyizdir, hem de yalnızca onlara uymak zorunda olduğumuz için? Dediğim gibi, bu zıtlık tutkusu kişiliğimin yıkımını hazırlıyordu. Beni zavallı hayvanı sakatlamaya kadar götüren, kendini acıtma, hata olsun diye hata işleme tutkusuydu. Bir sabah boynuna bir ilmek geçirerek ağaca astım kediyi, gözlerimden yaşlar akarak, yüreğim pişmanlıkla yanarak yaptım bunu, beni sevmiş olduğu için, beni sıkıntıya düşürecek hiçbir davranışta bulunmadığı için astım onu – böyle bir günah işleyerek ölümsüz ruhumu, En Bağışlayıcı, En Korkunç Tanrı’nın sonsuz bağışının erişemeyeceği –olabilirse– bir yere sürmek için astım.

Korkunç cinayetin gecesi, uykumdan “Yangın!” sesleriyle uyandım. Yatağım alev içindeydi. Bütün ev tutuşmuştu. Karım, hizmetçimiz ve ben büyük güçlüklerden sonra kendimizi dışarı atabildik. Her şey silip süpürülmüştü. Elimde avucumda bir şey kalmamıştı, büyük bir umutsuzluğa kapıldım.

Cinayetimle yangın arasında bir neden-sonuç ilişkisi bulacak kadar budala değilim. Amacım, gerçekler zincirini tek bir halka bile atlamadan gözler önüne sermek. Yangından bir gün sonra yıkıntılar arasında dolaşıyordum. Duvarların hepsi, bir tanesi dışında, çökmüştü. Çökmeyen duvar, evin tam ortasındaydı, pek kalın sayılmazdı, yatağımın başucu oraya dayalıydı. Sıva nasılsa pek zarar görmemişti alevlerden – ben bunu duvarın yeni sıvanmış olmasına bağladım. Çevreye bir sürü insan toplanmıştı, hepsi büyük bir dikkatle duvarın bir bölümünü inceliyordu. “Garip”, “Olacak şey değil” diye söylenmeleri ilgimi çekti. Yaklaşarak baktım, duvarın ak yüzünde, ustalıkla oyulmuş izlenimini uyandıran dev bir kedi resmi duruyordu. Gerçek boyutlara tıpatıp uygun bir kedi figürü; boğazında bir ip vardı.

Bu görüntüyle ilk karşılaştığımda –görüntüden başka bir şey demek elimden gelmiyor– şaşkınlığım ve korkum uç sınırdaydı. Ama sonra sağduyu yardımıma koştu. Anımsadığıma göre, kediyi bitişik evin bahçesine asmıştım. Yangın çıkar çıkmaz bahçeye bir kalabalık üşüşmüştü, içlerinden biri de herhalde ipi kesip hayvanı ağaçtan almış, açık pencereden odama fırlatmıştı. Beni uyandırmak için olmalıydı. Çöken duvarların sıkıştırması sonucunda da zavallı kurbanım yeni sıvanmış duvara yapışmıştı; alevlerle birleşen kireç ve amonyak duvara böyle bir şeklin çıkmasına yolaçmıştı.

Bu acayip olayı yalnız sağduyuma dayanarak çözümlemiştim, vicdanımı hiç hesaba katmadan; yine de üstümdeki etkisi büyük oldu. Aylarca kedinin şekli gözlerimin önünden gitmedi ve o sırada pişmanlığı bir parçacık andıran uçucu bir duygu bastırdı. Hayvanın yokluğuna üzülmeye, artık daha sık gezdiğim batakhanelerde ona çok benzeyen bir hayvan aramaya koyuldum; böylelikle onun boşluğunu dolduracaktım.

Bir gece yarı sersem bir halde berbat bir içkievinde otururken, gözüm kocaman bir cin ya da rom fıçısı üstünde uyuklayan kara bir nesneye takıldı; zaten fıçıdan başka şey yoktu bulunduğum yerde. Fıçıyı birkaç dakikadır incelemekteydim, beni asıl şaşırtan nokta, üstündeki nesneyi daha önce görmemiş olmamdı. O yana yürüdüm, o nesneye dokundum. Kocaman, kapkara bir kediydi bu; Pluto kadar iriydi ve bir tek özelliği dışında ona tıpatıp benziyordu. Pluto’nun hiçbir yerinde beyaz tüy yokken, bu hayvanın hemen hemen bütün göğsü kocaman ve dağınık beyaz bir lekeyle kaplıydı.

Ben dokunur dokunmaz kalktı, yüksek sesle hırıldamaya, elime sürtünmeye başladı; gösterdiğim ilgiden çok hoşlanmıştı. Demek aradığım hayvanı bulmuştum. Hemen oranın sahibiyle pazarlığa girişip kediyi satın almaya kalktım ama adamcağız para falan istemedi, hayvanı daha önce hiç görmemişmiş.

Kedimi bütün gece okşadım durdum; ben eve gitmek üzere hazırlanırken benimle gelmeye can atar bir hali vardı. Bıraktım gelsin, ara sıra eğilerek okşuyordum onu. Eve hemen alıştı ve karımın gözdesi kesiliverdi.

Bense çok geçmeden onu sevimsiz bulmaya başlamıştım. Umduğumun tam tersi bir durumdu bu; nasıl, neden bilmiyorum, beni bu kadar sevmesi sinirime dokunuyor, bana tiksinti veriyordu. Yavaş yavaş bu tiksinti ve tedirginlik koyu bir nefrete dönüştü. Ondan kaçıyordum; öbür kediye yaptığım kıyıcılık, bir çeşit utanma duygusuyla birleşiyor, beni onu tartaklamaktan alıkoyuyordu. Birkaç hafta kadar ona ne dokundum ne de kötü davrandım; gelgelelim zaman geçtikçe –yavaş yavaş– ona karşı anlatılmaz bir hınç duymaya, onun bulunduğu her uğursuz yerden vebadan kaçar gibi kaçmaya başladım.

Ondan bunca nefret etmemde, eve getirdiğimin ertesi günü bir gözünün Pluto gibi kör olduğunu fark etmemin de payı vardı. Karım ona büsbütün bağlanmıştı bu yüzden; bir zamanlar belirgin özelliğim olan, bana en yalın, en katışıksız tatları veren “insancıllık”tan bol bol bulabilirdiniz karımda.

Nedense, ben nefret ettikçe kedi büsbütün seviyordu beni. Burada anlatamayacağım bir ısrarla peşimden geliyordu. Bir yere oturur oturmaz ya iskemlemin altına yatıyor ya da dizlerimin üstüne fırlayıp pis pis yaltaklanıyordu. Ayağa kalkmayayım, hemen bacaklarımın arasına dolanıyor, uzun, sivri pençelerini pantolonuma geçirerek göğsüme tırmanıyordu. Böyle anlarda onu bir vuruşta haklamak geliyordu içimden, ama eski suçumun anısı, bir de –ne yalan söyleyeyim– bu hayvandan duyduğum müthiş korku her keresinde elimi kolumu bağlıyordu.

Bu korku, ondan fiziksel bir kötülük göreceğim korkusu değildi – ama başka nasıl tanımlayabilirim bilmem. Söylemeye dilim varmıyor –bu hapishane köşesinde dile getirirken bile utanıyorum– ama hayvanın bende böyle büyük bir korku uyandırması biraz da acayip bir kuruntuyla açıklanabilirdi. Karım sık sık, dikkatimi hayvanın göğsünü kaplayan, demin sözünü ettiğim beyaz lekeye çekmişti; öldürdüğüm kediyle yabancı kedi arasındaki tek ayrım bu lekeydi. Okurlarım lekenin geniş ama dağınık bir leke olduğunu anımsayacak; ne var ki bu dağınıklık yavaş yavaş –gözle seçilemeyecek bir yavaşlıkla– toparlandı ve ben istediğim kadar hayal gücümün bir oyunu diye düşüneyim, kesin bir şekil aldı. Adını söylerken tiril tiril titrediğim bir şey oldu; sırf bu yüzden canavardan tiksiniyor, korkuyordum; cesaret edebilsem hemen yokederdim onu. Söylüyorum işte, korkunç bir şeye, DARAĞACl’na benziyordu şekil! Sen, Korku’nun ve Suç’un hüzünlü ve müthiş makinesi – Acı’nın ve Ölüm’ün!

Çektiğim acıya hiçbir insan dayanamazdı. Bana, Yüce Tanrı’nın suretine göre yaratılmış bir insana alelade bir kedi –bir eşini geçenlerde yokettiğim– alelade bir kedi böyle acı çektirsindi ha! Artık ne gece rahattım, ne gündüz! Gündüzleri hayvan beni bir an yalnız bırakmıyordu, geceleri ise o şeyin sıcak soluğunu yüzümde duyarak her saat korkulu düşlerden fırlıyordum; müthiş ağırlık –ne kadar çalışsam bu somutlaşmış karabasanı atamıyordum üstümden– yüreğimin üstüne çöreklenmişti!

Bu işkencelerin baskısıyla içimdeki son iyilik kırıntıları da silindi gitti. Kötü düşüncelerden başka dostum kalmadı – en karanlık, en kötü düşüncelerden başka. Her zamanki sinirliliğim gittikçe artarak herkesten, her şeyden nefret haline geldi. Artık gözümü kapayarak kendimi bıraktığım o sık, ani ve denetim dışı öfke nöbetlerinde en çok, bana büyük bir sabırla boyun eğen karıma işkence ediyordum.

Bir gün, parasızlıktan ötürü sığınmak zorunda kaldığımız eski yapının mahzenine temizliğe indik. Kedi o dik merdivenlerde de peşimi bırakmadı; nerdeyse başaşağı düşecektim, öfkeden çılgına dönmüştüm. O kızgınlıkla şimdiye kadar elimi kolumu bağlayan çocuksu korkuyu unutarak bir balta kaptım, tam hayvanın tepesine indirip onu keyfimce haklayacaktım ki, karım elimi tuttu. Bu engelleme çılgına çevirmişti beni, kolumu kurtardım ve baltayı deli gibi onun kafasına indirdim. Bir inilti bile çıkarmadan düşüp öldü.

Bu hunharca cinayeti işledikten hemen sonra büyük bir titizlikle cesedi saklama işine giriştim. Geceleyin de, gündüzün de komşulara görünmeden cesedi evden dışarı taşıyamayacağımı biliyordum. Bir sürü çözüm yolu tasarladım. Cesedi küçük parçalara bölüp ateşte yakmak geldi aklıma. Bir keresinde de mahzenin zeminini kazıp oraya gömmeyi düşündüm. Avludaki kuyuya atabilirdim; herhangi bir yük gibi usulünce sarıp sarmalayıp bir hamala verebilirdim. Sonunda bunlardan çok daha iyi bir çözüm yolu buldum. Ortaçağda papazlar işkence ederek öldürdükleri kişileri nasıl duvarlara gömerse, ben de öyle yapacaktım, mahzenin duvarına gömecektim cesedi.

Mahzen bu iş için bulunmaz bir yerdi. Duvarları pek sıkı örülmemişti, üstelik geçenlerde üstüne kalın bir sıva geçilmiş, nem yüzünden kurumamıştı. Ayrıca duvarların birinde önceleri ocak olarak kullanılmak üzere yapılan, sonraları üstü örülmüş bir çıkıntı da vardı. Hiç kuşkusuz, buradaki tuğlaları söküp cesedi o boşluğa yerleştirebilir, sonra da tuğlaları eski yerlerine koyabilirdim; kimse de farkına varmazdı.

Düşündüğümde yanılmadım. Bir küsküyle tuğlaları yerlerinden söktüm, cesedi duvarın içine yerleştirdim; yerini sağlamladıktan sonra hiç güçlük çekmeden eskisi gibi ördüm duvarı. Kimseye duyurmadan kireç, kum ve fırça edinerek, eskisinden ayırt edilemeyecek bir sıva hazırladım, yeni ördüğüm duvarın üstüne geçtim. Bitirdiğimde koltuklarım kabarmıştı. Duvarda en ufak bir ırgalanma belirtisi yoktu. Döküntüler büyük bir titizlikle toplandı. Gururla çevreme bir göz gezdirdim; kendi kendime, “Ohh,” diye söylendim, “neyse ki çabalarım boşa gitmedi.”

Hemen bütün felaketlere yolaçan kediyi aramaya koyuldum, bulur bulmaz öldürmeye karar vermiştim. Eğer o anda elime geçirseydim mutlaka öldürecektim; kurnaz hayvan öfkemi görüp korkmuş olmalı ki benden kaçınıyordu. O iğrenç yaratığın yokluğu içimi nasıl açmıştı anlatamam. Gece de ortalıkta görünmedi; böylelikle onu eve getirdiğim geceden beri hiç değilse bir kerecik deliksiz bir uyku çekebildim; işlediğim cinayetin ağır yükünü duya duya taş gibi uyudum.

İkinci ve üçüncü gün de geçti, zalim yaratık ortaya çıkmadı. Özgürlüğüme kavuşmuştum. Canavar korkudan kaçıp gitmişti! Bir daha onu görmeyecektim! Mutluluğum sonsuzdu! Çok büyük bir suçluluk duymuyordum işlediğim cinayetten ötürü. Soruşturma yapılmış, sonuç alınamamıştı. Bir arama emri çıkarılmıştı – ama bir şey bulunamayacaktı tabii. Geleceğe güvenle bakıyordum.

Cinayetten dört gün sonra beklenmedik bir anda polisler geldi, her yanı arayıp taramaya koyuldular. Cesedi gizlediğim yerin bulunamayacağını bildiğimden kılım kıpırdamıyordu. Polisler evi ararken yanlarında durmamı istemişti. Aramadıkları köşe bucak kalmadı. Sonunda üçüncü ya da dördüncü kere mahzene indiler. Gözümü bile kırpmadım. Yüreğim, derin uyuyan birinin yüreği gibi yavaş atıyordu. Mahzeni boydan boya dolaştım. Kollarımı göğsümde kavuşturmuş, boyuna gidip geliyordum. Polislerin bir şey bulamayacaklarına akılları yatmıştı, gitmeye hazırlanıyorlardı. Neşeden yerimde duramıyordum. Zaferimi taçlandırmak için bir şey söylemeye can atıyordum; o zaman suçsuzluğuma büsbütün inanacaklardı.

Tam merdivenden çıkarlarken, “Beyler,” diye patladım, “kuşkularınızı giderdiğim için çok sevinçliyim. Hepinize sağlık ve esenlikler dilerim, umarım zamanla biraz daha kibar davranmayı öğrenirsiniz. Evet beyler, bu – bu ev gerçekten çok sağlamdır,” (rahat konuştuğumu göstermeye çalışırken ne söyleyeceğimi şaşırmıştım) “şaşılacak kadar sağlamdır bu ev. Şu duvarlar – ne o gidiyor musunuz beyler? – bu duvarlar sımsıkı örülmüştür,” ve sözün burasında, zafer sarhoşluğu içinde, elimde tuttuğum bastonu sevgili karımın cesedini gizlediğim bölüme indirdim.

Tanrı beni Şeytan’ın gazabından korusun! Daha gürültünün yankıları dinmeden, mezarın içinden bir ses yükseldi! Önceleri bir bebek ağlamasını andıran bu boğuk ve kısık ses çabucak uzun, tiz ve sürekli bir çığlığa dönüştü, hayvansı bir çığlığa; ancak cehennemde acı çekenlerin ve onlara acı çektirmekten keyif duyan iblislerin boğazlarından çıkabilecek yarı ürkü, yarı zafer dolu bir çığlık.

O andaki duygularımdan söz etmek gereksiz olur. Sendeleyerek karşı duvara yıkıldım. Bir dakika kadar, merdivendeki polisler korkudan ve heyecandan donmuşçasına bekledi. Sonra on iki güçlü kol işe girişti. Duvar kalıp halinde yıkıldı. Epeyce çürümüş ve yer yer pıhtılanmış ceset dimdik duruyordu gözlerimizin önünde. Başının üstünde, kıpkırmızı ağzı ve ateş gibi yanan tek gözüyle beni sinsice bu cinayete iten, şimdi de çığlığıyla ele verip cellada teslim eden uğursuz hayvan vardı. Canavarı cesetle birlikte gömmüşüm.

Dikdörtgen Sandık

Birkaç yıl önce, Kaptan Hardy yönetimindeki “Independence” adlı güzel yolcu gemisiyle, Güney Carolina Charleston’dan New York’a geçmiştim. Hava uygun giderse ayın (haziran) on beşinde demir alacaktık; ben ayın on dördünde gemiye gittim, kamaramı düzene sokmaya koyuldum.

Bir sürü yolcu vardı gemide, çoğu da kadındı nedense. Yolcu listesini incelediğimde bir sürü tanıdık adla karşılaştım, hele Cornelius Wyatt’ın adına rastlamak beni müthiş sevindirdi; bu genç sanatçı en sevgili dostlarımdan biriydi. C— Üniversitesi’nde okurken birbirimizden hiç ayrılmamıştık. Bir dâhi yapısı vardı onda; insanlardan kaçan, aşırı duygulu ve coşkun bir yaradılış. Bu özelliklerinin yanı sıra eşi görülmeyecek kadar insancıl ve dürüst bir yürek taşıyordu.

Kayıtlardan anladığıma göre, üç ayrı kamara tutmuştu; yeniden yolcu listesine başvurduğumda, karısının ve iki kız kardeşinin de kendisiyle birlikte yolculuk ettiklerini gördüm. Kamaralar oldukça geniş sayılırdı; her birinde altlı üstlü iki yatak vardı. Tabii ki bu yataklar ancak bir kişinin sığabileceği genişlikteydi ama dört kişi için üç ayrı kamara tutmanın nedenini gene de anlayamadım. O sıralar yine bir tedirginlik vardı içimde, en saçmasapan ayrıntılara saplanıp kalıyordum; doğruyu söylemek gerekirse, bu kamara bolluğu üstünde epey durdum, yüz türlü kötücül yorum yaptım. Oysa bana neydi, ama durup dinlenmeden bu sorunun yanıtını bulmaya uğraştım. Sonunda öyle basit bir sonuca vardım ki, bunun daha önce neden aklıma gelmediğine şaştım. “Bir hizmetçileri var mutlaka,” dedim, “ben de ilk akla gelecek şeyi düşünemeyecek kadar sersemim!” Bir daha listeye baktım, yanlarında hizmetçi falan götürmedikleri apaçık ortadaydı; herhalde baştan götürmeyi düşünmüş olmalılar ki, “ve hizmetçi” sözcükleri sonradan çizilmişti. “Tamam,” dedim, “ambara koymak istemedikleri bir yükleri var – gözlerinin önünde bulundurmaları gerekiyor, tamam tamam – bir tablo falan demek. Wyatt’ın, İtalyan Yahudisi Nicolino’yla pazarlık etmesi o yüzden.” Bu düşünce aklıma yattı; merakım geçti.

Wyatt’ın kız kardeşlerini iyi tanırdım; çok tatlı, çok akıllı kızlardı. Karısıyla daha yeni evlenmişti; onu hiç görmemiştim. Sık sık benim yanımda sözünü etmişti, hem de o kendine özgü büyük coşkunluğuyla. Onu son derece güzel, akıllı ve becerikli bir kız olarak tanımlamıştı. Ben de tanışmaya can atıyordum.

Gemiye geldiğim gün (on dördünde), Wyatt’la ailesi de geleceklermiş – kaptan haber verdi – gelinle tanışmak amacıyla gemide kararlaştırdığımdan bir saat fazla kaldığım halde kimse görünmedi; haber yollayıp kaptandan özür dilediler: “Mrs. Wyatt biraz rahatsızdı, ancak yarın hareket saatinde gelebilecekti gemiye.”

Ertesi gün, otelimden çıkıp rıhtıma giderken yolda Kaptan Hardy’yle karşılaştım; bana, “koşulların elverişsizliği yüzünden” (saçma ama kullanışlı bir deyim) “Independence’ın daha bir iki gün yola çıkmayacağını, her şey hazır olunca, birini yollayıp bana haber vereceğini” söyledi. Şaştım doğrusu, çünkü tatlı bir güney rüzgârı esiyordu, hava açıktı; şu “elverişsiz koşullar”ın ne olduğunu öğrenmeye çok çalıştım, yine de bir şey öğrenemedim. Dönüp sabırla beklemekten başka çare yoktu.

Kaptandan beklediğim haberi ancak bir hafta sonra alabildim. Hemen gemiye gittim. Gemi yolcu doluydu; herkes telaş içinde hareket zamanını bekliyordu. Wyatt’lar benden on dakika sonra geldi: İki kız kardeş, gelin ve bizim dost – sanatçı dostumuzun yine insanlardan kaçan bir hali vardı. Ama ben bu hallerine alışkındım, pek aldırmıyordum. Beni karısıyla tanıştırmadı bile, bu iş de ister istemez kız kardeşi Marian’a düştü. Çok tatlı, zeki bir kızdır Marian, bizi birkaç sözle alelacele tanıştırdı.

Mrs. Wyatt’ın yüzü kalın bir tülle örtülüydü, eğilip elini sıktığım zaman tülü kaldırdı; işte o anda şaşkınlıktan donup kaldım. Sanatçı dostumun kadınların güzelliği konusunda giriştiği coşkun söylevlere fazla bel bağlamamayı, güvenmemeyi öğrenmemiş olsaydım, büsbütün şaşıracaktım kuşkusuz. Ama konu güzellikten açıldı mı, onun ne büyük bir gevşeklikle kendini katışıksız güzelliğe kaptırdığını biliyordum.

İşin doğrusu, Mrs. Wyatt benim gözümde sıradan bir kadındı. Belki tam anlamıyla çirkin değildi ama çirkinlikten uzak da sayılamazdı. Gelgelelim çok zarif bir beğeniyle giyinmişti – o zaman onun, dostumun kalbini, zekânın ve ruh güzelliğinin daha kalıcı değerleriyle kazandığını anladım. Çok az konuştu ve hemen Mr. Wyatt’la birlikte kamarasına geçti.

Eski merakım tazelenmişti. Hizmetçileri yoktu – o belli olmuştu kesinlikle. Çevreme bakınıp yük aradım. Birkaç dakika sonra rıhtıma bir araba geldi ve beklediğim yüke tıpatıp benzeyen, çamdan yapılmış dikdörtgen bir sandık getirdi. Sandık gemiye taşınır taşınmaz demir aldık; çok geçmeden güverteden denize bakıyorduk.

Sandık dediğim gibi dikdörtgendi. İki metre uzunluğunda, bir buçuk metre enindeydi; iyice incelediğim için biliyorum. Gerçekten tuhaf bir biçimi vardı; görür görmez varsayımımın doğruluğundan kıvanç duydum. Anımsanırsa, dostumun yanındaki yükün birtakım resimler ya da tek bir resim olacağını düşünmüştüm, çünkü haftalardır Nicolino’yla görüşmeye gidiyordu. Şu karşımdaki sandıktaysa, biçiminden anladığıma göre, Leonardo’nun Son Akşam Yemeği’nin bir kopyasından başka hiçbir şey bulunamazdı; Son Akşam Yemeği’nin genç Rubini tarafından Floransa’da yapılmış bir kopyası da uzun süredir Nicolino’daydı, biliyordum. Bu nokta da çözülmüştü artık. Sezgilerimin doğruluğunu düşündükçe için için seviniyordum. Wyatt sanat konusunda ilk kez bir şey gizliyordu benden; demek beni oyuna getirip gözümün önünde New York’a kaçıracaktı güzelim tabloyu, benim de bir şey anlamadığımı sanacaktı. Onunla dalga geçmeye karar verdim.

Yalnız bir şey aklımı karıştırmıştı. Sandık fazladan tutulan kamaraya taşınmadı, Wyatt’ın kamarasına yerleştirildi; kamaranın yarısından fazlasını kaplıyordu. Herhalde sanatçıyla karısı çok tedirgin oluyordu bu yükten – hele sandığın üstüne kocaman harflerle ve katran ya da boyayla yazılmış yazıdan keskin, tatsız, son derece tiksindirici bir koku yayıldığını hesaba katarsak... Kapakta şunlar yazılıydı: “Mrs. Adelaide Curtis, Albany, New York. Cornelius Wyatt Bey eliyle. Bu taraftan kaldırınız. Dikkatle taşınmalı.”

Mrs. Adelaide Curtis’in dostumun kaynanası olduğunu biliyordum, ama adres kafamı iyice karıştırmıştı; beni şaşırtmak için tasarlanmıştı bu oyun mutlaka. Yoksa sandığın içindekilerin, karamsar dostumun New York’ta Chambers Sokağı’ndaki atölyesinden öteye gitmeyeceğini kesinlikle biliyordum.

İlk üç dört gün havalar iyi gitti ama kıyıdan uzaklaşır uzaklaşmaz rüzgâr kuzeyden esmeye başladı, sonra kesildi. Yolcular da neşeliydi tabii, kendi aralarında kaynaşmaya başlamışlardı. Gelgelelim, Wyatt’la kız kardeşlerini kaynaşanların dışında tutmalıyım; onlar herkese karşı soğuk, hatta kaba davranıyordu bence. Wyatt’ın davranışlarının üstünde pek durmuyordum. Evet, her zamankinden daha asık yüzlüydü, somurtuktu, yalnız ondan böyle acayiplikler beklenirdi. Gelgelelim kız kardeşlerinin davranışını bir türlü yorumlayamadım. Yolun büyük bölümünü kamaralarında kapalı geçirdiler ve bütün üstelemelerime karşın gemide hiç kimseyle ahbaplık etmediler.

Mrs. Wyatt çok daha girgindi, konuşkandı; deniz yolculuklarında konuşkan olmak da az erdem değildir. Kadınların çoğuyla sıkı fıkı dost oldu ve işin beni asıl şaşırtan yanı, erkeklerle açıktan açığa flört etmekten kaçınmadı. Hepimizi çok eğlendirdi kısacası. “Eğlendirdi” diyorum ama, aklımdan geçenleri tamı tamına nasıl anlatabileceğimi kestiremiyorum. Doğrusunu söylemek gerekirse, Mrs. Wyatt gülmekten çok güldürüyordu; bunu çok geçmeden sezmiştim. Erkekler pek sözünü etmiyordu ama kadınlar bir iki gün sonra, “iyi yürekli, sıradan, karacahil ve son derece bayağı bir kadın” diye kararlarını verdiler. Wyatt’ın böyle bir evliliğe sürüklenmesi akıl alır iş değildi. Herkes servet düşkünlüğüyle açıklıyordu bu evliliği, ben durumun hiç de öyle olmadığını biliyordum; Wyatt karısının meteliksiz bir kız sayılabileceğini, hiçbir yerden de miras beklemediğini söylemişti bana. “Onunla sevdiğim için evlendim,” demişti, “yalnızca bu yüzden; o da bu sevgiye fazlasıyla layık.” Arkadaşımın bu sözlerini anımsadıkça, sorun büsbütün sarpa sarıyordu kafamda. Acaba duyarlığında bir azalma mı söz konusuydu? Başka ne düşünebilirdim? Bu kadar zarif, aydın, titiz, kusurları yakalamada, güzelliği sezmede bu kadar dikkatli biri, nasıl... Kadıncağız ona pek düşkündü kuşkusuz, hele yalnızken “sevgili kocası Mr. Wyatt’ın” söylediklerini anlata anlata bitiremiyor, kendini büsbütün gülünç duruma düşürüyordu. “Koca” sözcüğü –kendisinin o tatlı deyimlerinden birini kullanmak gerekirse– “dilinden düşmüyordu”. Bu arada yolcuların hepsi, Wyatt’ın, karısından olabildiğince uzak durmaya çalıştığını, çoğu kere tek başına kamarasına kapandığını gözden kaçırmamıştı. Wyatt karısını geminin salonunda aklına estiği gibi davranmakta serbest bırakarak gidiyor, başını dinliyordu.

Çıkardığım sonuca göre, dostum ya talihin garip bir cilvesiyle ya da acayip bir tutkuya kapılarak kendinden çok aşağı düzeyde biriyle evlenmek zorunda kalmıştı; şimdi, doğal olarak, ondan büyük bir tiksinti duyuyordu. Kendisine gerçekten acıyordum ama Son Akşam Yemeği konusundaki suskunluğunu da bir türlü bağışlayamıyordum. Öcümü mutlaka alacaktım.

Bir gün güverteye çıkmıştı; her zamanki gibi koluna girdim, bir aşağı bir yukarı dolaşmaya başladık. O tasalı hali (ki buna artık şaşmamak gerekiyordu) hiç geçmemişti. Az konuşuyordu, dalgındı, güçlük çekiyordu söz bulmakta. Birkaç kere şaka yapmayı denedim; dudaklarında zoraki bir gülümseme belirdi. Zavallı! Karısı gözümün önüne gelince, yapmacık da olsa neşeli gözükmeyi başardığı için ona saygı duydum. Sonunda konuya girdim. Önce dolambaçlı birkaç söz söyleyecek, bir şeyler çıtlatacaktım dikdörtgen sandık üstüne, onun sandığı kadar budala bir kurban olmadığımı yavaş yavaş anlasın istiyordum, kendiliğinden. Önce gizli bir saldırıya giriştim. Lafı “sandığın garip biçimi”nden açtım; konuşurken bir yandan da bilgiç bilgiç gülümsüyor, göz kırpıyor, açıklarına dokunuyordum.

Wyatt bu zararsız şakalara öyle bir tepki gösterdi ki, delirmiş olduğuna karar vermekten başka çarem kalmadı. Önce, söylediklerimin gülünç yanını kavrayamıyormuş gibi aval aval baktı yüzüme, ama yavaş yavaş anlamaya başladıktan sonra gözleri gittikçe açıldı, yuvalarından fırlayacak hale geldi. Kıpkırmızı kesildi – sonra ölü gibi sarardı – en sonunda da sanki söylediklerim çok hoşuna gitmişçesine müthiş bir kahkaha koyverdi; bu kahkaha on dakika kadar şiddetini gittikçe artırarak sürdü. Sonunda baygın bir şekilde yere yuvarlandı. Kaldırmak için koştuğumda ölüden farkı yoktu.

Hemen koşup yardım istedim; binbir güçlükle dostumu ayılttık. Kendine geldikten sonra, bir süre ipe sapa gelmeyen şeyler söyledi. Sonunda biraz kanını alıp yatağına yatırdık. Ertesi gün oldukça iyileşmişti fiziksel bakımdan. Ama zihin durumu için aynı şey söylenemez. Yolculuğun geri kalan kısmında, kaptanın öğüdü üstüne, kendisinden elimden geldiğince kaçındım; kaptan da zavallının delirdiği düşüncesini benimsemişti, ama gemidekilere bundan söz açmamamı istedi.

Wyatt’ın nöbetinden sonra garip olaylar birbirini izledi ve merakım iyice arttı. En çok da şu olayda: O sıralar çok sinirliydim – üst üste yeşil çay içmiş, gece uykusuz kalmıştım – aslında iki gecedir doğru dürüst uyuyamıyordum. Kamaram öbür bekârların kamaraları gibi ana salona, yani yemek odasına açılıyordu. Wyatt’ın tuttuğu üç kamara ise yan tarafa açılan bir bölmedeydi ve ana salondan geceleri bile kilitlenmeyen bir kapıyla ayrılıyordu. Rüzgâr hiç eksik olmadığından gemi durmadan iki yana yatıyor, sancak tarafına yattığı zaman da kamaraların arasındaki kapı açılıyordu; kimse kalkıp kapatmadığı için de açık kalıyordu. Benim yatağım öyle bir yerdeydi ki, kamara kapım açıkken –öbür kapı da açıksa– (ki benim kapı sıcaktan ötürü hep açıktı) bölmenin içini, bu arada Wyatt’ın kamaralarının bulunduğu kısmı rahatça görebiliyordum. Böylece, uykusuz geçen iki gecede (ama art arda iki gece değil) Mrs. Wyatt’ın saat on bir sularında kalkıp kocasının kamarasından gizlice çıktığını, gün ağarana kadar öbür kamarada kaldığını, sonra kocası çağırınca geri döndüğünü görmüştüm. Ayrı yaşadıkları apaçık ortadaydı. Boşanıncaya kadar ayrı kamaralarda kalmayı uygun görmüşlerdi demek; ben de böylelikle kamara sorununu çözmüş oldum.

Beni ilgilendiren bir başka şey de şuydu: Uykusuz geçirdiğim o iki gece, Mrs. Wyatt’ın öbür kamaraya gidişinden az sonra, kocasının kamarasından acayip, usul birtakım tıkırtılar duymuştum. Bir süre kulak kabarttıktan sonra bu tıkırtıların anlamını çözmeyi başardım. Sanatçı dostum keski ve çekiçle dikdörtgen sandığı açmaya çabalıyordu; sesi boğmak amacıyla, çekici yumuşacık yünlü ya da pamuklu bir şeye sarmıştı.

Dikkatle kulak verdiğim için, onun kapağı ne zaman oynattığını, yerinden ne zaman söküp kamaradaki alt yatağın üstüne yatırdığını kestirebiliyordum. Sözgelimi, o, ses çıkarmadan usulca koymaya çalışırken, kapak karyolanın tahtalarına değiyordu hafifçe; karyola araları yeterince yüksek değildi, biliyordum. Bundan sonra gün ağarana kadar çıt çıkmıyordu; yalnız güçlükle duyulabilecek kadar kısık bir inilti ve bir hıçkırma sesi geliyordu – tabii bunlar benim kuruntum değilse. Hıçkırmaya ya da inlemeye benzer sesler diyorum, ama olamaz kuşkusuz. Galiba benim kulaklarım çınlıyordu da ondan. Mr. Wyatt gönlünü eğlendiriyordu herhalde, sanatçı damarı kabarınca sandığı açıyor, hazinesine doya doya bakıyordu. İnlemesi için bir neden yoktu. Diyorum ya, mutlaka Kaptan Hardy’nin yeşil çayı işletiyordu hayal gücümü. İki keresinde de, tam gün ağarırken, Wyatt’ın kapağı yerine yerleştirdiğini ve çivileri yine yerlerine çaktığını duydum. Bunu yaptıktan sonra, giyinmiş olarak kamarasından çıkıyor, karısını çağırıyordu.

Yedi gündür denizdeydik. Hatteras Burnu’nu dönmek üzereydik ki güneybatıdan şiddetli bir fırtına koptu. Pek hazırlıksız sayılmazdık; hava bir süredir tatsız gidiyordu. Ambarda, yukarda eşyalar bağlanıp güven altına alındı; rüzgâr dinme belirtisi göstermediği için randa ve gabya yelkenlerini kısarak faça ettik.

Bu durumda kırk sekiz saat kadar güvenle ilerledik. Gemi gerçekten çok iyiydi: Sağlamdı, denize dayanıklıydı ve su almıyordu. Gelgelelim, kırk sekiz saat sonra fırtına kasırgaya döndü; kıç direk yelkeni paramparça oldu, art arda su almaya başladık. Bunun sonucunda üç adam mutfakla birlikte sulara sürüklendi; iskele bölümü de parçalandı. Daha kendimizi toparlamamıza kalmadan baş direk yelkeni de yırtıldı; istirilya yelkenini açarak birkaç saat idare etmek zorunda kaldık. Gemi şimdi daha az sallanarak ilerliyordu.

Kasırga dinmemişti, dineceğine ilişkin bir belirti de yoktu. Halatlar kötü bağlanmış olduğundan fazla gergindi ve fırtınanın üçüncü günü, öğleden sonra saat beşte, şiddetli bir fırtınadan sonra mizana direği gürültüyle güverteye yıkıldı. Bir saat kadar onu denize yuvarlamaya uğraştık; geminin durmadan sallanması yüzünden çabamız boşa gitti. O sırada tayfalardan biri kıç tarafa gelerek ambarda bir buçuk metre yüksekliğinde su biriktiğini bildirdi. Üstelik pompalar da tıkanmıştı, işe yarayacak durumda değildi.

Bunu kargaşa ve umutsuzluk izledi; öyleyken, fazla yükleri mümkün olduğu kadar atarak ve geriye kalan iki yelken direğini sökerek gemiyi hafifletmeye çalıştık. Sonunda başarıya ulaştık – ne çare ki pompalarla başedemiyorduk; su gittikçe yükseliyordu.

Güneş batarken fırtına oldukça hafiflemişti; deniz de durulduğuna göre cankurtaran sandallarına binip kurtulabilirdik. Akşam saat sekizde rüzgâr bulutları sürükledi, dolunay göründü. Bu güzel rastlantı yüreklerimizi bir parça aydınlattı.

İnanılmaz çabalardan sonra uzun cankurtaran sandalını kazasız belasız indirdik denize; gemi tayfasını ve yolcuların çoğunu bindirdik. Hemen yola çıktılar ve nice güçlüğe göğüs gerdikten sonra, kazanın üçüncü gününde Ocracoke Körfezi’ne sığındılar.

Kaptanla yolculardan on dördü geminin kıç filikasına bağladılar yazgılarını, gemide kaldılar. Filikayı fazla güçlük çekmeden suya indirdik; tam denize indiği sırada az kalsın suyla dolup batacaktı. İçine binenler: Kaptanla karısı, Mr. Wyatt ve ailesi, bir Meksikalı subay, karısı ve dört çocuğu, ben ve zenci uşağım. Çok gerekli birtakım araç gereçlerden, bir de sırtımızdaki giysilerden başka şey almamıştık yanımıza; yer yoktu. Zaten kimse fazla bir şey getirmemişti. Gemiden daha birkaç kulaç uzaklaşmıştık ki kıç tarafta oturan Wyatt ayağa kalktı, Kaptan Hardy’ye filikayı yeniden gemiye yanaştırmasını rica etti, dikdörtgen sandığını istiyordu! Artık şaşkınlığımızı düşünün!

“Lütfen yerinize oturun Mr. Wyatt,” dedi Kaptan sert bir sesle, “yoksa hepimiz alabora olacağız. Küpeşte suya battı batacak.”

Wyatt ayakta dikilmekte direnerek, “Sandığım!” diye bağırdı. “Sandığımı istiyorum! Kaptan Hardy, n’olur yapın bu isteğimi, beni geri çeviremezsiniz. Pek ağır çekmiyor zaten – bir şey değil. Dininiz aşkına, Tanrı aşkına yalvarırım size, dönüp sandığı alalım!”

Kaptan bu içten yakarmalar karşısında bir süre ne diyeceğini şaşırdı, yumuşadı; ama biraz sonra kendini toparlayarak, “Siz delirmişsiniz Mr. Wyatt,” dedi. “İstediğinizi yapamam. Oturun diyorum size, oturun, yoksa filikayı batıracaksınız. Durun! Tutun onu! Yakalayın! Bakın atlıyor! İşte atladı bile!”

Kaptan konuşadursun Wyatt kayıktan atlamıştı. Gemiden fazla açılmamıştık; insanüstü bir çabayla ön taraftan sarkan bir halata asıldı. Bir dakika sonra gemiye çıkmış, çılgınlar gibi kamarasına doğru koşuyordu.

O arada biz dalgalarla gemiden oldukça uzaklaşmıştık, kabaran denize bırakmıştık kendimizi. Geri dönmek için büyük çaba gösterdik ama filikamız fırtınanın gücü karşısında tüy gibi hafif kalıyordu. Talihsiz sanatçı için yapabileceğimiz bir şey yoktu artık.

Biz olay yerinden gittikçe uzaklaşırken, çılgın genç (ona ancak deli gözüyle bakabilirdik) güverteye açılan geçitte göründü, inanılmaz bir güç harcayarak dikdörtgen sandığı peşinden sürüklüyordu. Şaşkın gözlerle, onun kalın bir ipi birkaç kere sandığa, sonra da kendi gövdesine doladığını gördük. Göz açıp kapayana kadar ikisi de denizdeydi –bir an– sonra ansızın sulara gömüldüler.

Bir süre kürekleri tutarak oralarda oyalandık, gözlerimizi onların battığı yerden ayıramadık. Neden sonra küreklere yine asıldık. Bir saat kadar çıt çıkmadı. Sonunda ben, “Ne de çabuk battılar, dikkat ettiniz mi Kaptan?” diye sordum. “Çok tuhaf değil mi? Ben kendisini sandığa bağlayıp atlayınca kurtulacağını sanmıştım oysa.”

“Batacakları belliydi, hem de kurşun gibi indiler,” dedi Kaptan. “Yine su yüzüne çıkacaklar tabii ama önce tuzun erimesi gerek.”

“Tuz mu!” diye haykırdım.

Zavallının karısıyla kız kardeşlerini işaret ederek, “Şşşt!” diye fısıldadı. “Bunu başka zaman konuşuruz.”

Çok sıkıntı çektik, dar kurtardık canımızı; hepimizin talihi iyi gitti. Dört gün ölümle pençeleştikten sonra, yarı ölü bir halde Roanoke Adası’nın karşı kıyısına yanaşabildik. Bir hafta kadar orada kaldık; enkaz toplama gemisindekiler iyi davrandı bize, sonra New York’a doğru yola çıktık.

Independence’ın batışından bir ay sonra Broadway’de Kaptan Hardy’ye rastladım. Söz döndü dolaştı, ister istemez, geçirdiğimiz kazaya ve zavallı Wyatt’a geldi. Ondan şunları öğrendim:

Sanatçı, başlangıçta kendisi, karısı, iki kız kardeşi ve hizmetçisi için yer ayırtmış. Karısı gerçekten söylediği kadar güzel, yetenekli bir kadınmış. Haziranın on dördünde (benim gemiye gittiğim sabah) birdenbire hastalanıp ölmüş. Kocası üzüntüden deliye dönmüş, ama yolculuğunu ertelemesi de olanak dışıymış. Deli gibi sevdiği karısının cesedini annesine götürmek zorundaymış, öte yandan bunu açıkça yapamayacağını biliyormuş. Yolculardan onda dokuzu, bir cesetle yolculuk etmektense gemiye binmekten vazgeçerlerdi gerçekten.

Kaptan Hardy şöyle bir çözüm yolu düşünmüş: Ceset önce tahnit edilecek, bir sandığa yerleştirilecek, sandık tuzla doldurulduktan sonra da alelade bir yük gibi gemiye taşınacakmış. Yalnız, ölüm olayını kimse duymayacakmış. Gelgelelim, Mr. Wyatt’ın, karısıyla yolculuk edeceği herkesçe bilindiğinden, yolculuk süresince birisinin, karısı rolünü oynaması gerekiyormuş. Ölen kızcağızın hizmetçisi üstlenmiş bu görevi. Hanımın sağlığında hizmetçi kız için ayırtılan kamara yine ona verilmiş. Kızcağız her gece kamarada yatıyor, gündüzleri de elinden geldiği kadar hanımının rolünü yapmaya çalışıyormuş – bu arada, gemide Wyatt’ın karısını tanıyan kimse olup olmadığı da iyice araştırılmış tabii.

Beni çok dikkatsiz, çok meraklı ve çok atılgan olan yaradılışım yanıltmıştı. Son zamanlarda geceleri doğru dürüst uyuyamıyorum. Ne yana dönersem döneyim gözlerimin önünden gitmeyen bir yüz var. Delice bir kahkaha var ki kulaklarımdan hiç çıkmayacak.

Çalınan Mektup

Nil sapientæ odiosius acumine nimio.24

– Seneca

Paris’te, 18— sonbaharının rüzgârlı bir akşamında, karanlık çöktükten hemen sonra düşüncelere dalmanın ve lületaşı bir piponun çifte tadını çıkarıyordum, dostum C. Auguste Dupin’in troisième,25 No: 33, Rue Dunôt, Faubourg St. Germain’deki evinin arkasındaki küçük kitap odasında ya da kitap bölmesinde birlikteydik. En az bir saattir derin bir suskunluğa dalmıştık; oysa dışarıdan rastgele bakan biri, her ikimizin de odanın havasını ağırlaştıran duman halkalarına kendimizi iyice kaptırdığımızı sanabilirdi. Ben, kendi adıma, akşamın daha erken saatlerinde konuştuğumuz bazı konuları tartışıyordum içimden; yani Rue Morgue olayını ve Marie Rogêt’nin ölümündeki gizemi. Bu yüzden olaylara rastlantı deyip geçiyordum, derken odamızın kapısı ardına kadar açıldı ve içeri eski tanışımız Paris Polis Şefi Mösyö G— girdi.

Onu yürekten karşıladık, çünkü çapsız olsa da eğlendirici bir adamdı, ayrıca onu yıllardır görmemiştik. Karanlıkta oturuyorduk, Dupin ışığı yakmak amacıyla kalktı ama G.’nin, başlarına bir sürü iş açmış resmi bir iş konusunda bize danışmak, daha doğrusu arkadaşımın görüşünü öğrenmek için uğradığını söylemesi üstüne ışığı yakmadan yine yerine oturdu.

“Eğer düşünmek gerektiren bir konuysa,” dedi Dupin fitilin yakılmasına karşı çıkarak, “karanlık, işimize daha çok yarar.”

“Bu da senin garip düşüncelerinden biri,” dedi Şef; kendi kavrama sınırını aşan her şeyi “garip” saymak gibi bir huyu vardı, böylelikle “gariplikler”le dolu soyut bir diyarda yaşıyordu.

“Çok doğru,” dedi Dupin, konuğuna bir pipo uzattı, altına da rahat bir koltuk sürdü. “Şimdiki sorun ne?” diye sordum. “Yine suikast falan olmasın da.”

“Yoo, öyle bir şey değil. Aslına bakarsanız, iş aslında çok basit, yani bizim rahatlıkla üstesinden geleceğimizden kuşkum yok, yine de ben Dupin’in ayrıntıları duymak isteyeceğini düşündüm, ne de olsa alışılmadık ölçüde garip.’’

“Yani hem basit hem de garip,” dedi Dupin.

“Evet öyle, ikisi de tam değil. Doğrusu, olayın çok basit olmasına karşın kafamızı karıştırmasına şaştık kaldık hepimiz.”

“Ola ki işin çok basit olması yanıltıyor sizi,” dedi dostum.

“Amma saçmalıyorsun!” dedi Polis Şefi bir kahkaha atarak.

“Belki de gizem fazla basit,” dedi Dupin.

“Aman allahım! Duyulmuş şey mi bu?”

“Yani biraz fazla açık seçik.”

“Ha! ha! ha! – ha! ha! ha! – ho! ho! ho!” diye kahkahalar patlattı konuğumuz, gülmekten kırılıyordu. “Dupin, öldüreceksin beni!”

“Peki, söz konusu olay neymiş?’’ diye sordum.

“Tabii anlatacağım size,” dedi Şef, uzun, kaygılı bir soluk koyverip koltuğuna yerleşti. “Birkaç sözcükle özetleyeceğim; ne var ki anlatmaya başlamadan önce bunun büyük gizlilik gerektiren bir olay olduğu konusunda kulağınızı bükmem şart, yani birine açıldığım öğrenilirse şu andaki işimden atılırım büyük olasılıkla.”

“Devam et,” dedim.

“Ya da etme,” dedi Dupin.

“Peki öyleyse; çok yüksek bir makamdan, son derece önemli bir belgenin, Kraliyet konutundan aşırıldığına ilişkin bir haber aldım. Onu aşıran kişi biliniyor; bunda hiç kuşku yok. Belgeyi çalarken görülmüş. Ayrıca belgenin hâlâ onda olduğu da biliniyor.”

“O nasıl biliniyor?” diye sordu Dupin.

“Belgenin niteliğinden ve hırsız onu elden çıkarsaydı, yani baştan tasarladığı ve eninde sonunda kullanacağı doğrultuda kullansaydı hemen doğacak bazı sonuçların görülmemesinden anlaşılıyor.”

“Biraz daha açık konuş,” dedim.

“Şu kadarını söyleyebilirim ki bu kâğıt, taşıyıcısına bu tür bir gücün müthiş değerli sayıldığı bir makama karşı belli bir üstünlük sağlıyor.” Şef diplomasinin kaypaklığından pek hoşlanırdı.

“Ben yine de tam anlayamadım,” dedi Dupin.

“Öyle mi? Peki öyleyse, adını vermeyeceğimiz üçüncü bir kişiye bu belgenin açıklanması halinde, çok önemli konumdaki bir kişiliğin onuruna gölge düşerdi; bu gerçek de belgeyi elinde bulundurana, onuru ve huzuru ciddi bir biçimde tehlikeye giren soylu kişilik karşısında bir üstünlük sağlardı.”

“Ama bu üstünlük,” diye böldüm sözünü, “onu çaldıranın hırsızı tanıdığını hırsızın da bilmesine bağlı. Kim kalkar da...”

“Hırsız, Bakan D—,” dedi G., “her şeyi göze alan biridir o, bir insana yaraşanlar kadar yaraşmayanları da. Hırsızlığın yönteminde zekâ payı gözükaralıktan aşağı kalmıyor. Söz konusu belgeyi –açıkça söylemek gerekirse bir mektup– hanımefendi kraliyet boudoir’ında26 yalnızken almıştı. Tam göz atarken, mektubu özellikle gizlemeye çalıştığı öteki soylu kişinin içeri girdiğini duydu. Telaşla mektubu bir çekmeceye atma çabası boşa gidince ister istemez açık olarak masanın üstüne koydu. İyi ki seslenilenin adı en üst köşedeydi, içindekiler okunamayınca mektup gözden kaçtı. İşte bu noktada Bakan D— girer odaya. Sansar bakışları mektuba takılır, elyazısını tanır, seslenilen kişinin elinin ayağına dolaştığını kavrar ve gizini keşfeder. Her zamanki aceleci haliyle birkaç iş görüşmesi yaptıktan sonra söz konusu mektuba benzer bir mektup kaleme alır, okur gibi yaptıktan sonra onu ötekinin yanı başına koyar. Her zamanki gibi on beş dakika kadar kamu sorunlarını tartışır. Sonunda, tam kalkarken, masadan kendisinin olmayan mektubu alır. Mektubun yazıldığı kişi durumu anlamıştır ama omuzunun dibinde duran üçüncü kişi yüzünden sesini yükseltmeye cesaret edememiştir. Bakan kendi mektubunu –önemsiz olanı– masanın üstünde bırakarak dışarı çıkar.”

“İşte,” dedi Dupin bana dönerek, “üstünlüğü kesinleştiren nokta bu – hırsızın, mektubu çaldıranın kendi kimliğini bildiğini bilmesi...”

“Evet,” dedi Polis Şefi, “ve bu güç, birkaç aydır siyasal amaçlarla alabildiğine sakıncalı bir biçimde kullanıldı. Mektubu çalınan kişi, gün geçtikçe, mektubunu geri alması gerektiğine daha çok inanıyor. Ama bu açıkça yapılamaz tabii. Sonunda umutsuzluğa kapılıp beni seferber etti.”

“Elbet,” dedi Dupin yoğun bir duman halkası içinden, “daha sezgili bir görevli ne istenebilir ne de akla gelebilirdi.”

“Koltuklarımı kabartıyorsunuz,” diye yanıtladı Şef, “ama buna benzer bir şeyler düşünmüş olabilir.”

“Dediğin gibi,” dedim, “mektubun hâlâ Bakan’da olduğu kesin; üstünlüğü pekiştiren, mektubun kullanılması değil de elde bulundurulması olduğuna göre. Kullanıldığı an o güç kalmayacak.”

“Doğru,” dedi G., “ben de araştırmamı o yönde sürdürdüm. İlk adımım, Bakan’ın otel dairesini tepeden tırnağa aramak oldu; en büyük kaygım, bu aramayı kendisinden habersiz yapmamdı. Onun kuşkulanmasına yolaçmanın tehlikesi konusunda uyarılmıştım.”

“Ama siz bu tür araştırmalarda au fait27 sayılırsınız. Paris polisi daha önce kimbilir kaç kere yapmıştır bu işi.”

“Evet, tabii; umutsuzluğa kapılmamamın nedeni bu. Bakan’ın alışkanlıkları işimi oldukça kolaylaştırdı doğrusu. Çoğu zaman geceleri evinde bulunmuyor. Hizmetkârlarının sayısı da fazla değil. Efendilerinin dairesinden biraz uzakta yatıyorlar; zaten çoğu Napolili olduğundan çabuk sarhoş oluyorlar. Bildiğiniz gibi Paris’teki her odayı, her dolabı açacak anahtar bendedir. Üç aydır, hiç sektirmeden, gecelerimin büyük bölümünü D—nin otelini altüst etmekle geçiriyorum. Onurum söz konusu, ayrıca aramızda kalsın, ödül çok büyük. Bu yüzden aramayı sürdürdüm, hırsızın benden daha zeki bir adam olduğuna kesinlikle inanana kadar. Sanırım, mektubun saklanabileceği köşe bucak kalmadı dairede.”

“Yine de,” diye atıldım, “mektup Bakan’da olsa bile, ki kesinlikle öyle, kendi dairesinden başka bir yerde saklayamaz mı onu?”

“Bu pek olası görünmüyor,” dedi Dupin. “Şu anda mahkemede görülen davalar, hele D—nin adının karıştığı bilinen dalavereler belgenin hemen ele geçirilmesini –dakikasında ortaya çıkarılmasını– sağlardı, bu da onu bulundurmak kadar önemli neredeyse.”

“Yani mahkemeye teslim edilme olasılığı mı?” dedim.

“Bir bakıma yokedilmesi olasılığı,” dedi Dupin.

“Doğru,” diye onayladım, “o zaman mektubun dairede saklandığı kesin. Bakan’ın üstünde olması söz konusu değil.”

“Çok haklısınız,” dedi Şef. “İki kere yolu kesildi eşkıya baskınına uğramışçasına, benim denetimim altında üstü titizce arandı.”

“Bu zahmete boşuna kalkışmışsınız,” dedi Dupin. “D— hepten kaçık biri değil, bu aramaları işin bir parçası olarak zaten bekliyordur.”

“Hepten kaçık değil ha!” dedi G. “Ama şair, bana kalırsa kaçıktan bir adım geride.”

“Haklısın,” dedi Dupin piposundan uzun, derin bir soluk çektikten sonra, “gerçi ben de zamanında o tür saçmalıklar yaptım ama.”

“Aramanızın özel ayrıntılarını açmaya ne dersin?” dedim.

“Aslında acele etmedik, her yeri aradık. Bu konularda çok deneyimliyimdir. Bütün yapıyı oda oda taradım, bir hafta süreyle bütün gecelerimi odaların aranmasına ayırdım. Önce her bölmenin mobilyalarını inceledik. Ne kadar çekmece varsa açtık; herhalde doğru dürüst eğitim görmüş bir polis memuru için ‘gizli’ bir çekmece olamayacağını biliyorsunuzdur. Böyle bir aramada ‘gizli’ bir çekmeceyi gözünden kaçırana ahmak denir düpedüz. İşte bu kadar basit. Her bölmede işlevi belli bir oyuk –bir açıklık– vardır. Hem bizim kurallarımız şaşmaz. Hiçbir şey gözümüzden kaçmaz. Bölmelerden sonra koltuklara geçtik. Döşemeleri eskiden kullandığımı gördüğünüz uzun ince iğnelerle deldik. Masaların üst bölümlerini söktük.”

“Neden?”

“Bazen bir masanın ya da benzer bir mobilyanın üstü herhangi bir şey gizlemek amacını güden kişice sökülür, bacak da yerinden çıkarıldıktan sonra saklanılan nesne aradaki boşluğa yerleştirilir, üst bölüm oturtulur. Karyola çubuklarının alt ve üst parçaları da aynı işe yarar.”

“Ama oyuk, sesten anlaşılmaz mı?”

“Asla, tabii saklanılan şeyin çevresi pamukla sarılmışsa. Ayrıca bizim durumumuzda gürültü etmeden çalışmak şarttı.”

“Yine de bütün mobilyaları –içlerine anlattığınız yoldan bir şey sıkıştırılacak bütün mobilya parçalarını– tek tek sökmenize olanak yok. Bir mektup, pekâlâ şekli ve boyutları büyük bir dikiş iğnesinden farklı sayılamayacak incecik bir sarmal haline getirilebilir ve diyelim bir koltuğun koluna saplanabilir. Koltukları bütünüyle parçalara ayırmadınız, değil mi?”

“Elbette hayır, ama daha iyisini yaptık – oteldeki her koltuğun kollarını ve her türden mobilyanın bağlantı yerlerini çok güçlü bir mikroskopla inceledik. Herhangi bir kurcalama belirtisi olsaydı hemen fark ederdik. Sözgelimi delginin bıraktığı bir toz parçacığı elma iriliğinde görünürdü. Tutkaldaki gevşeklik –bağlantı yerlerindeki bir kağşama– incelemeyi derinleştirmemiz için yeterliydi.”

“Herhalde aynalara, tahtalarla kaplamaların aralarına da baktınız, yataklarla çamaşırları, perdelerle halıları da araştırdınız.”

“Tabii, ve her eşyayı böyle didik didik aradıktan sonra yapıya geldi sıra. Yüzeyini boydan boya bölmelere ayırıp numaraladık, dalgınlıkla gözümüzden kaçmasın diye, sonra da yapının her santimetre karesini bitişiğindeki iki evi de katarak yine mikroskopla inceledik.”

“Bitişiğindeki iki evi mi!” diye haykırdım. “Canınız çıkmış olmalı.”

“Evet ama verilecek ödül az buz değil.”

“Evlerin çevresindeki araziyi de gözden geçirdiniz mi?”

“Her yere tuğla döşenmiş. Bize pek pürüz çıkarmadı o bakımdan. Tuğlaların arasındaki yosunları inceledik, hepsi düzgündü.”

“D—nin kâğıtlarını, kitaplıktaki kitapları da elden geçirdiniz tabii?”

“Tabii, her tomarı, her paketi açtık, yalnızca bütün kitapları açmakla kalmadık, her cildi sayfa sayfa karıştırdık, kimi polis memurlarının yaptığı gibi şöyle bir silkelemekle yetinmedik. Ayrıca her kitap kapağının boyutunu ince ince ölçtük, mikroskobun titiz gözlemine sunduk. Kapaklardan herhangi biri yenilerde çıkartılmış olsa, anlaşılmaması olanaksızdı. Yeni ciltlenmiş beş altı kitabı didik didik ettik dikiş iğneleriyle.”

“Halıların altındaki zemini de incelediniz mi?”

“Hiç kuşkunuz olmasın. Her halıyı kaldırıp zemin tahtalarını mikroskopla inceledik.”

“Ya duvar kâğıtlarını?”

“Elbette.”

“Kilere baktınız mı?”

“Baktık.”

“O zaman,” dedim, “yanıldığınız bir nokta var, mektup sizin sandığınız gibi evde değil.’’

“Galiba bunda haklısın,” dedi Şef. “Şimdi Dupin, ne yapmamı salık verirsin?”

“Evi yeniden tepeden tırnağa aramanızı.”

“Ama bu hepten gereksiz,” diye yanıtladı G—. “Mektubun otelde olmadığına kalıbımı basarım.”

“Daha iyi bir yol aklıma gelmiyor,” dedi Dupin. “Elinde mektubun ayrıntılı bir tanımı var herhalde?”

“Evet, bakın.” O anda Şef bir not defteri çıkararak yiten belgenin iç, özellikle de dış görünüşünü ince ince betimleyen bir bölüm okumaya başladı yüksek sesle. Bu betimlemeyi tarttıktan sonra izin istedi, kalktı; sevimli adamı daha önce hiç bu kadar yılgın görmemiştim.

Bir ay kadar sonra bizi bir daha yokladı ve nerdeyse ilk gelişindeki kadar işimize dalmış buldu. Bir pipoyla bir koltuk ayarlayıp sıradan bir konuşmaya girişti. Sonunda, “Eee G., iyi güzel de çalınan mektuptan ne haber? Galiba sonunda Bakan’ı altetmenin söz konusu olmadığını anladın, değil mi?” dedim.

“Lanet okuyorum ona – evet – yine de Dupin’in önerisine uyup ikinci bir arama yaptım ama boşa gitti tahmin ettiğim gibi.”

“Ödül ne kadardı diyordun?” diye sordu Dupin.

“Epey yüklü – çok cömert bir ödül – tam ne kadar olduğunu söylemek istemiyorum ama şu kadarını söyleyebilirim, o mektubu ele geçirebilene elli bin franklık kişisel bir çek yazmaktan kaçınmazdım. Aslında önemi gün geçtikçe artıyor, ödül de son günlerde iki katına çıkarıldı. Ama üç katına da çıkarılsa elimden bundan fazlası gelmezdi.”

“Orası öyle,” dedi Dupin duraksayarak, bir yandan lületaşı piposunu tüttürürken, “bana sorarsan G., aslında kendini bu işe tam vermedin sen. Bence biraz daha çaba gösterebilirsin, ha?”

“Nasıl yani? – ne bakımdan?”

“Yani –puff, puff– bu konuda –puff, puff– danışman kullanabilirdin, değil mi – puff, puff, puff. Abernethy hakkında söylenenleri anımsıyor musun?”

“Hayır, boşver şimdi Abernethy’yi!”

“Tabii canın boşvermek istiyorsa hava hoş. Ama bir zamanlar tıbbi görüşünü almak için Abernethy’nin başına tebelleş olan nekes bir zengin varmış. Bu amaçla, özel bir toplantıda doktora konuyu rastgele çıtlatmış, başka birinden söz edercesine.

‘Diyelim ki adamın hastalığının belirtileri şu şu, siz ne almasını önerirdiniz?’

‘Almak mı!’ demiş Abernethy. ‘Ücretli öğüt almasını tabii.’”

“Ama ben,” dedi Şef biraz bozularak, “ama ben öğüt almaya da, ücretini ödemeye de dünden hazırım. Bana bu konuda yardım edecek kişiye gerçekten elli bin frank verirdim seve seve.”

“Öyleyse,” dedi Dupin çekmeceyi açıp bir çek defteri çıkararak, “bence o çeki hemen yaz. İmzanı attığında sana mektubu vereceğim.”

Çok şaşırmıştım. Şef yıldırım çarpmışa dönmüştü. Birkaç dakika konuşmadan, kıpırdamadan, ağzı bir karış açık, yuvalarından uğramış gözleriyle dostumu şaşkın şaşkın süzdü; bir ölçüde kendini toparlayarak bir kalem aldı eline ve uzun duraksamalardan, boş bakışlardan sonra elli bin franklık çeki imzalayıp masanın üstünden Dupin’e uzattı. Dupin çeki dikkatle inceledikten sonra cep defterine sıkıştırdı; hemen bir escritoire’ın28 kilidini açıp çıkardığı mektubu Şef’e verdi. Görevli müthiş bir sevinçle, elleri titreyerek açtı mektubu, içeriğine hızla göz gezdirdi ve adımları dolaşarak kapıya koştu, tek söz etmeden odadan ve evden fırladı; Dupin çeki doldurmasını isteyeli beri konuşmamıştı zaten.

O gidince dostum açıklama yapmaya girişti.

“Paris polisi,” dedi, “kendi alanında çok yeteneklidir. Hepsi tuttuğunu koparan, zeki, külyutmaz kişilerdir, ayrıca görevlerinin temel koşulu sayılan bilgilere dayalı kusursuz bir eğitim görmüşlerdir. O yüzden G— bize Hotel D—deki daireyi kendi yöntemiyle nasıl aradığını ayrıntılarıyla anlattığında onun doyurucu bir araştırma yaptığına kesinkes inandım – tabii çabalarının sınırına kadar.”

“Çabalarının sınırına kadar mı!” dedim.

“Evet,” dedi Dupin. “Aldığı önlemler yalnızca en uygun olanlar değildi, tam bir kusursuzlukla uygulanmıştı. Eğer mektup erişebilecekleri arama alanına gizlenseydi, bu adamlar hiç kuşkusuz onu bulurdu.”

Gülmekle yetindim – ama o dediklerinde ciddi görünüyordu.

“Demek ki önlemler,” diye sürdürdü sözünü, “yerindeydi, ayrıca iyi uygulanmıştı; tek kusur, bu durumda, bu adama işlememeleriydi. Bir dizi parlak buluş, bizim Polis Şefi’nin tasarılarını zorla uygulayacağı bir Prokrustes yatağına dönüyor. Yine de ya çok derin ya da çok sığ olmaktan bir türlü kaçınamıyor eğildiği olaylarda; çoğu ilkokul öğrencisi ondan daha iyi akıl yürütür. Sekiz yaşında bir öğrenci biliyorum, ‘tek mi, çift mi’ oyunundaki başarılı kestirimleriyle evrensel bir hayranlık uyandırmıştı. Basit bir oyun aslında, bilyeyle oynanır. Oyunculardan biri, avucunda bilye saklar ve ötekine elindekilerin sayısının tek mi, çift mi olduğunu sorar. Kestirim doğruysa bir bilye kazanır, yanlışsa kaybeder. Sözünü ettiğim çocuk okulun bütün bilyelerini ütmüştü. Elbette kestirimi bir ilkeye dayalıydı; bu da yalnızca gözlem gücünden ve rakiplerinin zekâsını tartmasından kaynaklanıyordu. Sözgelimi küstah bir budala, kapalı avucunu kaldırıp ‘tek mi, çift mi’ diye soruyor. Bizimki ‘tek’ yanıtını vererek kaybediyor; ama ikinci denemede kazanıyor, çünkü şöyle diyor kendi kendine: ‘Bu salak, ilk denemede çift sayı tutmuştu, demek ki şimdi tek sayı tutacak olsa olsa. Zekâsı ancak o kadar işler; o yüzden tek diyeceğim yine.’ Tek der ve kazanır. Zekâ düzeyi bundan biraz daha yüksek bir salak karşısında şöyle akıl yürütür: ‘Bu çocuk ilk keresinde tek dediğimi biliyor, ikincide anlık bir güdüyle çift sayı tutmak gelecek içinden, önceki salağın basit değiştirmesi gibi –çift yerine tek– ama bir daha düşününce bu değişikliğin fazla basit olduğu kanısına varacak ve eskisi gibi çiftte karar kılacak. O yüzden çift diyeceğim’ – evet, çift der ve kazanır. Okul çocuğundaki –arkadaşlarının ‘şans’a bağladıkları– bu akıl yürütme yöntemi, son çözümde nasıl açıklanabilir?”

“Yalnızca akıl yürütenin zekâsının rakibininkiyle özdeşleşmesi,” dedim.

“Doğru,” dedi Dupin, “başarısının kaynağında yatan eksiksiz özdeşleşimi nasıl sağladığını kendisine sorduğumda şu yanıtı aldım: ‘Karşımdakinin ne kadar zeki ya da budala, ne kadar iyi ya da kötü yürekli olduğunu ya da aklından geçenleri anlamak istediğimde yüzümün anlamını tıpatıp onun yüzündeki anlama benzetmeye çalışırım elimden geldiğince, sonra da kafamda ya da gönlümde bu anlama uygun düşen ya da koşutluk gösteren ne tür düşünceler ya da duygular uyanacak diye beklerim.’ Oğlanın bu yanıtı, Rochefoucault’ya, La Bougive’e, Machiavelli’ye ve Campanella’ya yakıştırılagelen bütün göstermelik derinliğin temelinde yatan öğe.”

“Ve bu özdeşleşim,” dedim, “yani mantık yürütenin kendini rakibinin yerine koyması, seni doğru anladımsa, rakibin zekâsının kılı kılına saptanmasına dayanıyor.”

“Çünkü uygulama değeri buna bağlı,” dedi Dupin, “Şef’le adamlarının sık sık yanılmaları bundan, bir kere, bu özdeşleşim yeteneğinden yoksunlar; ikincisi, değerlendirmeleri yanlış, daha doğrusu böyle bir yetenekleri yok ki karşılarına çıkan zekâyı ölçsünler. Yalnızca kendi parlak düşüncelerinden yola çıkıyorlar ve gizlenmiş bir şeyi ararken onu kendilerinin nereye gizleyeceklerini hesaplıyorlar yalnızca. Buraya kadar haklılar –yani kendi parlak buluşlarının kitlelerinkini tıpatıp temsil ettiğine inanmakta– gelgelelim suçlu bireyin zekâsı, kendilerininkinden farklıysa tabii atlatıyor onları. O bireyin zekâsı onlarınkinden üstünse, hep rastlanan bir olgu, ayrıca aşağıdaysa da sonuç çoğu zaman değişmiyor. Araştırmalarında ilke değiştirme gereğini duymuyorlar; olsa olsa sıradışı bir durumda paçaları sıkıştı mı –olağanüstü bir ödülün kamçılamasıyla– eski uygulamalarını daha kapsamlı ya da daha abartılı bir hale getiriyorlar ama ilkelerinden şaşmadan. Şu D— olayında sözgelimi, eylem ilkesini değiştirecek bir adım atılmış mı? Peki bu sıkıcı, usandırıcı, mikroskopla inceleme şamatası, yapının cephesini iki santimetre karelik bölümlere ayırıp kayda geçirmek ne demek oluyor? Hepsi Şef’in uzun meslek yaşamı boyunca uyduğu bildik arama anlayışının, insan zekâsına ilişkin tek ya da bir dizi ilkenin abartılmış uygulanımı değil mi? Bütün insanların bir mektubu sandalye bacağına burguyla açılmış bir deliğe değilse de mutlaka gözden ırak bir köşeye saklayacağı saplantısı, sıradan bir insanı aynı mantıkla mektubu sandalye bacağındaki bir burgu deliğine gizlemeye itmez mi? Ayrıca bu tip gizleme yerlerinin yalnızca sıradan durumlarda ve ortalama zekâlı kişilerce kullanılacağı aklına gelmiyor mu? Çünkü bütün gizleme olaylarında, gizlenmiş nesnenin bu yöntemle rahatça ortaya çıkarılacağı ilk anda hesaba katılır; o yüzden de keşfi, sezgi gücüne değil, arayanların özenine, sabrına ve kararlılığına bağlıdır yalnızca; olay önemliyse –siyasal açıdan önem taşıması da aynı kapıya çıkar, hele ödül yüklüyse– söz konusu yordamların şaştığı asla görülmemiştir. Çalınan mektup Şef’in inceleme alanına girseydi –yani gizleniş yordamı Şef’in ilkelerine uysaydı– bulunması işten değildi derken neyi kastettiğimi anlıyorsundur artık. Bizim memur şaşırıp kalmış durumda tam anlamıyla; ve yenilgisinin görünmez kaynağı, şairliğiyle ün saldığı için Bakan’ı kaçık sanması. Bütün salaklar şairdir, diyor Şef içinden; böylece şairlerin salak olduğu yolunda bir çıkarsamayla non distributio medii29 hatasını işliyor.”

“O adam gerçekten şair mi?” diye sordum. “Onlar iki kardeş, biliyorum; ikisi de yazar olarak ünlü, ama Bakan, yanılmıyorsam, Diferansiyel Hesapları üstüne yazdı. O matematikçi, şair değil ki.”

“Yanılıyorsun; onu iyi tanırım; hem matematikçidir, hem şair. İkisi birden olduğuna göre mantığı iyi çalışsa gerek; yalnızca matematikçilikle yetinseydi mantığı hiç işlemezdi, böylece Şef’in insafına kalırdı.”

“Bütün dünyanın karşı çıkacağı bu düşüncelerle şaşırtıyorsun beni. Yüzyıllardır benimsenen bir görüşü hiçe saymak mı amacın? Matematik mantığı nicedir en kusursuz mantık sayılıyor.”

“‘Il y a à parier,’” diye yanıtladı Dupin, Chamfort’dan bir alıntıyla, “‘que toute idée publique, toute convention reçue, est une sottise, car elle a convenue au plus grand nombre.’30 Haklısın, matematikçiler sözünü ettiğin yaygın yanlışı yasallaştırmak için ellerinden geleni yaptı, onu doğru diye ilan etmek az buz bir yanılgı değil. Sözgelimi, daha önemli bir amaca uygun düşecek bir ustalıkla ‘çözümleme’ sözcüğünü cebir alanında uygulamaya soktular. Bu özel kandırmaca Fransızların başının altından çıktı ama bir terim önem taşıyorsa –yani sözcükler kullanımdan değer kazanıyorsa– o zaman Latince ‘ambitus’ ‘göz dikmek’i, ‘religio’ ‘din’i ya da ‘homines honesti’ ‘birtakım dürüst adamlar’ı ne kadar karşılıyorsa, ‘çözümleme’ de ‘cebir’i o kadar karşılıyor demektir.”

“Parisli bazı cebircilerle kavgayı göze alıyorsun anlaşılan,” dedim.

“Ben soyut mantık dışında herhangi bir özel forma dayanarak geliştirilmiş yorumların yararını, dolayısıyla değerini tartışıyorum. Özellikle de matematiksel araştırmalarla varılan sonuçları tartışıyorum. Matematik bir form ve nicelik bilimidir; matematik mantığıysa yalnız forma ve niceliğe dayalı gözlemlere uygulanan mantıktan öteye gitmez. Temel hata, saf cebir denilen şeyin doğrularının soyut ya da genel doğrular olduğunu sanmaktır. Bu öyle ağır bir yanılgı ki evrensel çapta kabul görmesi beni kahrediyor. Matematiksel gerçekler genel gerçeğinkilerle aynı değildir. Form ile nicelik arasındaki bağlantı, ahlak dendiğinde çoğu zaman hepten yanlıştır sözgelimi. Ahlakbilimde, birleştirilen parçaların bütüne eşit olduğu görüşü çoğu zaman gerçeğe aykırı düşer. Kimyada da öyle. İti başta olmak üzere; çünkü farklı değer yüklenmiş iki itinin, birleştirildiklerinde, sonucun ikisinin tek tek değerlerinin toplamına eşit olması ille de gerekmez. Yalnızca bağlantı kapsamında geçerli başka matematiksel doğrular da vardır. Gelgelelim matematikçi, alışkanlıkla tartışılmaz doğrularından yola çıkar – onların her alana mutlaka uygulanabileceği inancıyla – bütün dünyanın sandığı gibi. Bryant, engin yapıtı ‘Mitologya’sında, benzer bir yanılgı kaynağından söz eder: ‘Her ne kadar pagan mesellerine inanılmasa da boyuna kendimizi unutup, onlardan var olan gerçeklermiş gibi sonuçlar çıkarırız.’ Oysa aslında pagan olan cebirciler, ‘pagan meselleri’ne gerçekten inanır ve çıkarsamaları bellek sürçmesinden çok, sanki açıklanmaz bir beyin kargaşasına bağlıdır. Şimdiye kadar, ne paydaları eşitleme becerisi dışında güvenilebilir bir matematikçi tanıdım ne de gizliden gizliye x2 + px’in kayıtsız şartsız q’ya eşit olduğuna inanmayan katışıksız bir matematikçi. İstersen, sınamak için bu beylerden birine x2 + px’in bazı durumlarda q’yu tam tutmayacağına inandığını söyle, sonra da bir an önce onun yanından uzaklaşmaya bak, çünkü hiç kuşkusuz, seni mat etmeye kalkışacaktır.”

Ben son söylediklerine gülerken, “Yani,” diye sürdürdü sözünü Dupin, “Bakan yalnızca matematikçi olsaydı, Polis Şefi’nin bana bu çeki vermesine gerek kalmayacaktı demek istiyorum. Ne var ki ben onun matematikçi ve şair olduğunu biliyordum ve içinde bulunduğu koşulları göz önünde tutarak aldım önlemlerimi. Ayrıca onun bir saraylı ve yaman bir düzenbaz olduğunu da biliyordum. Bence böyle bir adamın polisin sıradan yöntemlerini hesaba katmaması, yolunun kesilip üstünün birkaç kere aranacağını kestirmemesi söz konusu değildi – zaten olaylar da bunları beklediğini kanıtlıyor. Şef’in başarıya giden yolda yardımcı ipucu saydığı Bakan’ın geceleri sık sık evinde bulunmamasını ben, polislere evi tepeden tırnağa arama olanağı sağlamak ve bir an önce onları G—nin sonradan vardığı sonuca –yani mektubun evde olmadığı kanısına– sürüklemek adına atılmış yemler diye görüyordum. Üstelik şimdi sana açıklamakta güçlük çektiğim yönteme, polisin gizli eşyaları aramakta kullandığı değişmez ilkeye ilişkin bu zincirleme düşüncelerin Bakan’ın kafasından da ister istemez geçtiğini seziyordum. Bu düşünce onu bütün sıradan oyukları yok saymaya itecekti eninde sonunda. Bence otel odasının en kuytu köşelerinin, en göz önündeki bölmeler gibi Polis Şefi’nin meraklı bakışlarına, ince didiklemelerine, delgilere ve mikroskoplara hedef olacağını kestiremeyecek kadar budala değildi. Kısacası, o yönde bir seçmeye zorlanmasa da dönüp dolaşıp basitlikte karar kılacaktı. İlk görüşmemizde Polis Şefi’ne belki de bu gizin çok açık seçik olmasının kendisini bunca tedirgin ettiğini söylediğimde, attığı kahkahaları anımsıyorsun herhalde.”

“Evet,” dedim, “gülmekten kırılıyordu. Hatta bir ara kriz geçirdiğini sandım.”

“Maddesel dünya maddesel olmayana benzer örneklerle dolup taşar, böylece yavan dogmalar gerçekle biraz renklenir; eğretilemeler ya da benzetiler hem bir görüşü pekiştirmeye hem de bir tanımı zenginleştirmeye yarar. Vis inertiæ31 sözgelimi, fizikte de metafizikte de birdir sanki. Büyük bir kütleyi harekete geçirmenin küçüğe oranla daha güç olduğu ve dolayısıyla momentum’unun bu güçlükle doğru orantılı olduğu birincide ne kadar geçerliyse, ikincide daha geniş kapsamlı, daha güçlü, daha güvenilir ve şaşırtıcı zekâların alt düzeydekilere oranla daha zor harekete geçtikleri, ilk adımlarında daha tutuk, çok kararsız oldukları da bir o kadar geçerlidir. Ayrıca dükkân tabelalarından hangilerinin en çok ilgi çektiğine dikkat ettin mi hiç?”

“Hiç düşünmedim doğrusu,” dedim.

“Haritayla oynanan bir bulmaca vardır,” diye sürdürdü sözünü. “Oyunculardan biri, öbüründen bir sözcüğü –bir kent, ırmak, devlet ya da bir imparatorluk– kısaca haritanın rengârenk, karmaşık yüzeyinde yer alan herhangi bir sözcüğü bulmasını ister. Oyunun acemisi, karşısındakileri kıstırmak amacıyla küçücük harflerle yazılmış adları bulur, oysa usta oyuncu iri harflerle haritanın bir ucundan öbürüne yayılan sözcükleri seçer. Bunlar tıpkı sokaklardaki ilanlar ya da tabelalar gibi çok göze battıkları için dikkat çekmez, işte buradaki fiziksel yanılgı, zekânın bu çok açık seçik, çok sivri uyarıları gözden kaçırmamak adına çektiği manevi kaygının yansısıdır. Gelgelelim bu nokta, Polis Şefi’nin kavrama yetisinin ya üstünde ya da altında kalıyordu herhalde. Bakan’ın, bütün gözlerden gizlemek amacıyla mektubu herkesin burnunun dibinde bir yere koyma olanağını ya da olasılığını hiç hesaba katmamıştı.

Ama D—nin atak, işlek ve şaşmaz zekâsı üstüne düşündükçe; hele belgeden yararlanmak niyetindeyse, onu her zaman el altında tutacağı gerçeğinden ve Şef hazretlerinin onun kendi bildik arama alanında bulunmadığı yargısından yola çıkarak mektubu gizlemek için, gizlemeye asla yeltenmemek gibi daha kurnazca, daha usta bir yönteme başvuracağına inancım artıyordu.

Kafam bunlarla dolu, yeşil camlı bir gözlük takıp güneşli bir sabah saatinde, şöyle kapıdan uğrar gibi Bakan’ın oteline gittim. D— odasındaydı, her zamanki gibi esniyor, kaykılıyor, geriniyor, ennui’nin doruğundaymış numarası yapıyordu. Belki de yaşayan insanların en hareketlisidir – ama kendisini görecek kimse yokken.

Ondan geri kalmamak için gözlerimin zayıflığından yakındım, gözlük takma gereksinimime hayıflandım, bu arada gözlüğümün camları altından odayı tepeden tırnağa gözden geçirebiliyordum – kendimi konuşmaya kaptırmış görünmeme karşın.

Yakınında oturduğu, üstünde karmakarışık mektuplarla kâğıtların, bir iki sazın ve birkaç kitabın durduğu kocaman bir yazı masası özellikle dikkatimi çekti. Yine de uzun süren çok titiz bir kolaçandan sonra masada özellikle kuşku uyandıracak bir şeye rastlamadım.

Sonunda odayı çepeçevre tararken gözüme şömine rafının altında tam ortadaki küçük pirinç bir tokmaktan sarkan, mavi, kirli bir kurdeleyle tutturulmuş ucuz işlemeli, karton bir mektupluk ilişti. Üç dört bölmeli bu kutuda beş altı kartvizitle tek bir mektup duruyordu. Mektup iyice pis ve buruşuktu. Neredeyse tam ortasından kopacak gibiydi – sanki biri, önce onu değersiz bulup yırtmayı tasarlamışken sonra karar değiştirmiş ya da duralamıştı. Üstteki kocaman siyah D— mührü çok belirgindi ve zarif bir kadın yazısıyla doğrudan D—ye yollanmıştı. Oysa rastgele, hatta anlaşıldığı kadarıyla küçümsercesine, kutunun üst bölmelerinden birine atılmıştı.

Daha mektuba bakar bakmaz aradığım mektup olduğu sonucuna vardım. Şu kadarı kesin ki, Polis Şefi’nin bize ayrıntılı tanımını verdiği mektuba benzer yanı yoktu. Bundaki D— mührü iri ve siyahtı, damgalıydı; öbüründekiyse küçük ve kırmızıydı ve S— ailesinin dükalık armasını taşıyordu. Bunda, Bakan’a ince ve kadınca bir elyazısıyla sesleniliyordu, öbüründeyse soylu kişiye yazılmış mektubun başlığı belirgin bir biçimde atak ve kararlıydı; harflerin iriliği bile başlı başına bir anlam iletiyordu. İki mektup arasındaki köklü farkların bolluğu, bu mektubun pisliğinin ve buruşukluğunun D—nin aksatmadığı alışkanlıklarına hiç mi hiç uymaması, bakanları belgenin değersizliğine inandırmak üzere tasarlanmış bir hileyi öylesine andırıyordu ki, bunlar her konuğun görebileceği belgenin sergilenişindeki fütursuzlukla birleşince, yani daha önce vardığım sonuçları tıpatıp tutunca, odayı incelemek amacıyla gelen biri sıfatıyla kuşkum iyice perçinlendi.

Ziyaretimi olabildiğince uzattım. Bir yandan Bakan’la her zaman etkilendiğini bildiğim bir konu üstüne ateşli bir tartışma yürütürken öte yandan olanca dikkatimi mektupta yoğunlaştırdım. Bu incelemede mektubun dış görünüşünü ve kutuya yerleştiriliş biçimini belleğime geçirdim ve sonunda geriye kalan önemsiz kuşkularımı da giderecek bir keşifte bulundum. Kâğıdın uçlarının gereğinden fazla yıpranmış olduğunu ayırt ettim. Önce katlanıp sıkıca bastırıldıktan sonra ilk katlanıştaki kırışıklıklara ya da kenarlara göre ters yönde katlanmış sert bir kâğıdın ezikliğini yansıtıyordu. Bu keşif yeterliydi. Mektubun bir eldiven gibi tersyüz edildiği, yeniden zarflandığı kesindi bence. Bakan’a iyi sabahlar diledim, masaya altın bir enfiye kutusu bırakıp ayrıldım.

Ertesi sabah enfiye kutusunu almaya uğradım ve bir gün önceki konuşmamızı hevesle sürdürdük. Biz lafa dalmışken otelin pencerelerinin tam altından tabanca patlamasına benzer bir ses geldi, ardından da kalabalığın korku yüklü haykırışlarıyla çığlıkları yükseldi. D— hemen pencereye koştu, açıp dışarı baktı. O arada ben mektup kutusuna gidip mektubu cebime attım ve yerine evde bir parça ekmek içiyle kolaylıkla tıpkısını çıkardığım D— mühürlü mektubu koydum.

Sokaktaki kargaşa tüfekli bir adamın sağa sola saldırmasından doğmuştu. Tüfeğini kadınlı çocuklu bir kalabalığın ortasında ateşlemişti. İçinde kurşun olmadığı anlaşılınca da deli ya da sarhoş damgasını yemişti.

O gidince D— pencerenin başından döndü. Ben zaten göz diktiğim kâğıdı aldıktan sonra onun yanına gitmiştim. Biraz sonra iznini istedim, kalktım. Sokaktan geçen adamın delilik numarası, işime çok yaramıştı.”

“Ama mektubun yerine bir suretini koymadaki amacın neydi?” diye sordum. “Neden onu ilk gidişinde açıkça alıp çıkmadın?”

“D—nin ne yapacağı belli olmaz, ayrıca sinirleri çok sağlamdır. Otelinde hizmetine koşanlar da vardır mutlaka. Senin önerdiğin çılgınlığa kalkışsaydım, Bakanlık dairesinden sağ çıkmayabilirdim. Paris’in sevimli insanları bir daha benden haber alamazdı belki. Ama bu kaygılarım dışında bir amacım daha vardı. Benim siyasal eğilimlerimi bilirsin. Bu olayda söz konusu leydinin destekçiliğini seçtim. On sekiz ay boyunca Bakan onu parmağında oynattı. Şimdi ipler onun elinde, çünkü Bakan mektubun artık kendisinde olmadığını fark etmediği için zorbalığını eskisi gibi sürdürecek. Böylelikle kaçınılmaz bir biçimde siyasal yaşamının sonunu hazırlayacak. Yıkımı da müthişten çok, gülünç olacak. Facilis descensus Averni’den32 söz edebiliriz tabii, ama Catalani’nin şarkı söyleme konusunda dediği gibi, yukarılara tırmanmak inmekten çok daha kolaydır. Bu olayda inene hiçbir yakınlık –en azından acıma– duymuyorum. Monstrum horrendum,33 o düpedüz ilkeden yoksun bir dâhi. Yine de Polis Şefi’nin ‘önemli bir kişilik’ dediği kadın, kendisine meydan okuduğunda aklından neler geçtiğini bilmek isterdim doğrusu, yani mektup kutusuna elimle koyduğum mektubu açıp okumak zorunda kaldığında.”

“Yoksa mektuba özel bir şey mi koydun?”

“Doğrusunu istersen, kutuyu boş bırakmak bana pek doğru gelmedi – çok aşağılayıcı olurdu. Bir zamanlar Viyana’dayken D— bana kötü bir oyun oynamıştı, kendisine o gün tatlı tatlı söylediğim gibi, yaptığı aklımdan asla çıkmamıştı. Zekâsını altetmiş kişinin kimliği kafasını kurcalayacaktı, ona bir ipucu sunmak geldi içimden. Benim elyazımı çok iyi tanır, o yüzden boş kâğıda şunu geçirdim–

– Un dessein si funeste,

S’il n’est digne d’Atrée, est digne de Thyeste.34

Bu dizeler Crébillon’un Atreus’unda bulunabilir.”

M. Valdemar Olayındaki Gerçekler

M. Valdemar olayındaki olağanüstülüğün ateşli tartışmalara yolaçmasında şaşılacak bir yan gördüğümü söyleyecek değilim. Zaten açmaması bir mucize olurdu – hele koşullar düşünüldüğünde. Gerek söz konusu tarafların tümünün olayı kamuoyundan gizleme isteğine uymak, gerek soruşturmanın –bizim çabalarımız sonucunda– daha aydınlatıcı bilgilerle beslenmesini sağlamak amacıyla şimdilik bir açıklama yapılmaması yüzünden birtakım uyduruk ya da abartılı haberler sızdı ortalığa ve bir sürü yalan yanlış yorumla kuşkuya yolaçtı doğallıkla.

Artık gerçekleri kendi anladığım kadarıyla aktarmak düşüyor bana. Tam olarak şöyle:

Son üç yıldır kafam sık sık manyetizma konusuna takılıyordu; dokuz ay falan önce birdenbire, bu alanda şimdiye kadar girişilmiş bir dizi deneyde umulmadık, nedeni asla açıklanamayacak bir savsaklama gördüm; şimdiye kadar hiç kimse articulo mortis35 durumunda manyetize edilmemişti. Böylelikle; bir, o durumdaki bir hastanın manyetizmanın etkisine kapılıp kapılmadığı; iki, bu tür bir etkilenme varsa o durumda etkinin azaldığı mı, arttığı mı; üç, ölümün sokuluş hızının bu süreçle ne ölçüde ya da ne süreyle engellenebildiği saptanamıyordu. Açıklık getirilmesi gereken başka noktalar da vardı ama benim merakımı asıl uyandıran bunlar – özellikle, doğuracağı sonuçların tartışılmaz önemi yüzünden sonuncusuydu.

Bu ince ayrıntıları sınamamı sağlayacak bir şeyler aranırken aklıma dostum M. Ernest Valdemar geldi; kendisi Bibliotheca Forensica’nın ünlü derlemecisi ve Wallenstein ile Gargantua’nın Lehçe uyarlamalarının (Issachar Marx takma adıyla) yazarıdır. 1839’dan bu yana çoğu zaman Harlem, New York’ta oturan M. Valdemar, beden yapısının rastlanmadıklığı yüzünden çok dikkat çekicidir (ya da çekiciydi); dizlerinden aşağısı John Randolph’u andırıyordu bir kere, sonra saçlarının siyahlığıyla taban tabana zıt düşen ak bıyıklarıyla peruk takmış izlenimi uyandırıyordu bakanların çoğunda. Aşırı sinirli olması onu manyetizma deneylerine elverişli kılıyordu. Bir iki girişimimde kendisini pek güçlük çekmeden uyutabilmiştim ama garip yapısından beklediğim başka sonuçlarda düş kırıklığına uğramıştım. İstenci hiçbir zaman bütün bütüne denetimimin altına girmiyordu; uzgörü açısından ondan güvenilebilir bir bilgi elde edemedim. Bu alanlardaki başarısızlığımı, onun sağlığının bozukluğuna yordum hep. Kendisiyle tanışmamdan birkaç ay önce doktorları ona verem tanısı koymuştu. Yaklaşan yıkımından kaçınılmaz, üzülmeye değmez bir olay gibi söz ederdi.

Demin aktardığım düşünceler kafama takılınca M. Valdemar’ı anımsamam doğaldı tabii. Sağlam felsefesini o kadar iyi biliyordum ki ondan işkillenmem söz konusu değildi; ayrıca Amerika’da işimize burnunu sokacak akrabası yoktu. Ona bütün içtenliğimle açtım konuyu; bunca derinden ilgilenmesine doğrusu şaşırdım. Şaşırdım diyorum, çünkü her ne kadar şimdiye kadarki deneylerimde kendini isteğiyle ellerime bıraksa da yaptıklarıma ilgi gösterdiğini belirtecek hiçbir ipucu vermemişti. Hastalığı, ölümle son bulacak dönemin ne zaman çatacağının kılı kılına hesaplanabildiği türdendi, sonunda aramızda kararlaştırdık, doktorunun öleceğini bildirdiği süre başlamadan yirmi dört saat önce beni çağıracaktı.

M. Valdemar’dan kendi yazdığı şu ilişikteki notu alalı yedi ayı çoktan geçti:

SEVGİLİ P—

Şimdi gelsen iyi olur bence. D— ile F— yarın gece yarısından sonra işimin biteceğinde birleşiyor; galiba zamanda hiç de yanılmıyorlar.

VALDEMAR

Bu not yazıldığından yarım saat sonra elime geçti ve on beş dakikaya kalmadan ölümcül hastanın odasındaydım. Onu on gündür görmemiştim, bu kısa sürede uğradığı korkunç değişimden düpedüz ürktüm. Yüzü kurşunumsu bir renk almıştı; gözlerinde fer kalmamıştı ve bedeni öylesine erimişti ki bir deri bir kemikti. Ağzından boyuna salya geliyordu. Nabız atışları pek seçilmiyordu. Yine de her nasılsa hem bilinci yerindeydi hem de fiziksel gücünün bir bölümü. Konuşması düzgündü –birtakım yatıştırıcı ilaçları kendi başına içebiliyordu– ve odaya girdiğimde bir not defterine kurşunkalemiyle bazı notlar düşüyordu. Yatağında sırtı yastıklarla desteklenmişti. Doktor D— ile Doktor F— başındaydı.

Valdemar’ın elini sıktıktan sonra bu centilmenleri bir kenara çektim ve onlardan hastanın durumu hakkında ayrıntılı bilgi aldım. Sol akciğer on sekiz aydır yarı-kemikleşme ya da kıkırdaklaşma sürecindeydi ve elbette yaşam için gerekli bütün işlevlerden yoksundu. Sağ akciğerin üst kısmı tam değilse bile yer yer kemikleşmişti, alt kısımsa iç içe geçmiş bir irinli urlar yumağıydı, bir noktada kaburgalara sımsıkı bir yapışma gözlemleniyordu. Sağ loptaki bu belirtiler yakınlarda ortaya çıkmıştı. Kemikleşme alışılmadık bir hızla ilerlemişti; daha bir ay önce bunların hiçbirine rastlanmamıştı, yapışmaysa üç gün önce başlamıştı. Verem dışında, hastada atardamar anevrizması olmasından kuşkulanılıyordu; gelgelelim bu noktada kemikleşme belirtileri kesin bir tanıyı engelliyordu. İki doktor da M. Valdemar’ın ertesi gün (pazar) gece yarısı sularında öleceği görüşünde birleşiyordu. O sırada cumartesi akşamıydı, saat yediydi.

Tek başıma yüksek sesle düşünebilmek için hastanın başucundan ayrıldım, Doktor D— ile Doktor F— onunla son kere vedalaşıp gitmişti. Bir daha uğramayı düşünmüyorlardı, ama benim ricam üstüne ertesi gece on dolaylarında hastaya bir daha uğramayı kabul ettiler.

Onlar gittikten sonra M. Valdemar’la yaklaşan ölümü ve özellikle de girişeceğim deney konusunda rahatça konuştum. Hazır olduğunu, hatta can attığını belirterek beni hemen harekete geçmeye zorladı. Yanımızda bir erkek ve bir kadın hastabakıcı vardı; gelgelelim ben, onlardan daha güvenilir birilerinin tanıklığı olmaksızın bu tür bir işe iç rahatlığıyla girişemezdim, ani bir kaza durumunda suçsuzluğumu kanıtlayamazlardı. O yüzden girişimlerimi ertesi gece saat sekize, tanıdığım bir tıp öğrencisinin (Mr. Theodore L—I’nin) gelip beni kuşkularımdan kurtaracağı saate kadar erteledim. Başlangıçta doktorları beklemeyi tasarlamıştım; ne var ki gerek M. Valdemar’ın üstelemeleri, gerek hastanın ölüme hızla yaklaşması, yitirilecek bir ânım bile kalmadığı inancı, beni tez davranmaya zorladı.

Mr. L—l, bütün olup biteni not etmesi konusundaki ricamı kabul etme nazikliğini gösterdi; dolayısıyla şimdi anlatmak zorunluluğunu duyduğum şeylerin çoğu, onun bu notlarının ya kısaltılmışı ya da sözcüğü sözcüğüne aktarılmışıdır.

Hastanın elini tutup ondan olabildiğince açık seçik bir biçimde, Mr. L—l’ye kendisini o durumda manyetize etme deneyime isteğiyle izin verip vermediğini söylemesini rica ettiğimde saat sekize beş falan vardı.

Bitkin, zar zor duyulabilir bir sesle, “Evet, manyetize edilmek istiyorum,” dedikten sonra hemen ekledi, “korkarım bu işi fazla geciktirdiniz.”

Hasta bunları söylerken ben onu yatıştırmakta en etkili gördüğüm adımları atmaya başlamıştım, alnını yataylamasına ilk sıvazladığımda etkilendiği besbelliydi; ne var ki bütün gücümü kullanmama karşın saat biri birkaç dakika geçene kadar daha belirgin bir tepki elde edemedim, Doktor D— ile Doktor F—nin kararlaştırdığımız uğrama saatine kadar. Birkaç sözcükle onlara tasarımdan söz ettim ve onların hastanın zaten can çekiştiğini göz önünde tutarak karşı çıkmamaları üstüne daha fazla bocalamadan işlemi sürdürdüm – bu kere yatay sıvazlamalara aşağı doğru dikey sıvazlamaları yeğleyerek ve bakışımı doğrudan hastanın sağ gözünde odaklaştırarak.

Bu arada hastanın nabzı çok yavaşlamıştı, soluğu hırıltılıydı ve yarım dakika arayla duyuluyordu.

Bu durum bir çeyrek saat kadar değişmeden sürdü. Sürenin bitiminde ölen adamın göğsünden her nasılsa derin ama doğal bir iç çekiş yükseldi ve hırıltılı soluma son buldu – yani hırıltı duyulmazlaştı, soluma araları da uzamadı. Hastanın elleriyle ayakları buz gibiydi.

On bire beş kala, yaptığım manyetizmanın belirgin etkilerini gördüm. Gözün camsı yuvarı, ancak uyku sonrası durumlarda görülebilen ve kendini hemen ele veren o tedirgin içsel gözlem anlatımına bürünmüştü. Birkaç hızlı yatay sıvazlamayla gözkapaklarını titrettim, sonra biraz daha uğraşarak iyice örttüm. Ama bunlarla yetinmedim, çabalarımı sürdürerek, bütün istencimi kullanarak uyuyanın elleriyle ayakları kaskatı kesilene kadar uğraştım, tabii önce onu rahat görünen bir konuma soktuktan sonra. Bacakları dümdüzdü; kolları da nerdeyse düzdü, baldırlarının iki yanına yakın duruyordu. Baş hafifçe yükseltilmişti.

Bütün bunları başardığımda tam gece yarısıydı, odadaki beylerden M. Valdemar’ın durumunu incelemelerini istedim. Birkaç denemeden sonra onun alışılmadık kusursuzlukta bir manyetizma uyuşmasına girdiğini belirttiler. İki doktorun da merakı kızışmıştı. Doktor D— bütün gece hastanın yanında kalmaya karar verdi hemen, Doktor F— ise tan ağarırken dönmeye söz vererek gitti. Mr. L—l ile hastabakıcılar kaldı.

Sabah üç sularına kadar M. Valdemar’a ilişmedik, yatağa yaklaştığımda onu tıpatıp Doktor F—nin bıraktığı durumda buldum – yani aynı konumda yatıyordu; nabız belirsizdi; soluğu hafifti (dudaklarına bir ayna tutulmazsa seçilemeyecek kadar); gözler doğal biçimde kapalıydı; ayaklarla eller mermer soğukluğundaydı. Yine de genel görünümünden ölüymüş izlenimi asla uyanmıyordu.

Ona yaklaşınca, sağ kolumu tepesinde usulca sağa sola sallayarak onun sağ kolunda benimkini izleme dürtüsü uyandırmaya çalıştım biraz umutsuzca. Hastayla giriştiğim benzer denemelerde daha önce tam anlamıyla becerememiştim bunu, şimdi becerebileceğimi tabii ki sanmıyordum; ama güçlükle de olsa kolu benimkinin gösterdiği her yöne hevesle kıvrılınca şaşıp kaldım. Birkaç sözcüklük bir konuşma göze alınmaya değerdi.

“M. Valdemar,” dedim, “uykuda mısınız?” Yanıt vermedi, gelgelelim dudaklarındaki kıpırtıyı görünce aynı soruyu üst üste yineledim. Üçüncü yinelememde bütün bedenini hafif bir titreme aldı; gözkapakları gözbebeğinin ak bir dilimini gösterecek kadar aralandı; dudaklar ağır ağır kıpırdadı ve aralarından güçlükle duyulabilen bir fısıltıyla şu sözcükler döküldü:

“Evet – uykudayım şimdi – beni uyandırmayın! – bırakın böyle öleyim!”

O anda kollarla bacakları yokladım, eskisi gibi kaskatıydılar. Sağ kol yine elimin komutunu izliyordu. Yarı-uyur adama bir daha sordum:

“Göğsünüz hâlâ sancıyor mu M. Valdemar?”

Şimdiki yanıt hemen gelmişti ama ses eskisinden de cılızdı:

“Sancım yok – ölüyorum.”

Bu noktada onu daha çok zorlamanın doğru olmayacağını düşünüyordum, Doktor F—nin gelişine kadar daha fazla bir şey ne konuşuldu ne de yapıldı. Gün ağarmadan az önce gelen Doktor, hastayı hâlâ sağ bulmasına çok şaşırdığını belirtti. Nabzı yokladıktan ve dudaklara bir ayna tuttuktan sonra benden yarı-uyur hastaya yine seslenmemi istedi. İsteğine uydum:

“M. Valdemar, hâlâ uykuda mısınız?”

Önceki gibi, yanıt gelmeden birkaç dakika geçti; bu süre içinde, ölen adam konuşmaya çaba gösteriyordu sanki. Soruyu dördüncü kere yinelediğimde cılız, nerdeyse duyulmayacak bir sesle, “Evet, hâlâ uyuyorum – ölüyorum,” dedi.

Artık doktorların ortak görüşü ya da dileği, M. Valdemar’ın ölene kadar –onlara göre birkaç dakikalık bir süre– bu sakin durumda kalması, tedirgin edilmemesiydi. Ben yine de onunla bir kere daha konuşmayı gerekli gördüm, yalnızca eski sorumu yineledim.

Ben konuşurken, uykudaki adamın yüzü belirgin bir değişime uğradı. Gözler usulca açıldı, gözbebekleri yukarı kaydı; ten parşömenden çok, beyaz kâğıdı andıran ölü bir beyazlığa büründü ve o âna kadar iki yanağın tam ortasında görülen yuvarlak kızartılar birdenbire söndü. Bu deyişi kullanmamın nedeni, kızartıların ansızın yokoluşunun aklıma bir solukta söndürülen bir mumu getirmesi. Aynı anda üstdudak az önceye kadar sımsıkı örttüğü dişlerden sıyrıldı; altçene pat diye bir sesle çöktü; ağzı boydan boya açık bırakıp şişmiş, kararmış dili gözler önüne serdi. Sanırım o anda odada bulunanlar arasında ölüm döşeği ürküntülerine alışmamış tek kişi yoktu, ama M. Valdemar’ın o andaki görünümü öylesine tiksinçti ki yatağın çevresi boşaldı.

Artık bu hikâyenin okurun düpedüz inanmayacağı irkilticilikteki bölümüne gelmiş bulunuyorum. Bana düşen, her şeye karşın anlatmayı sürdürmek.

M. Valdemar’da en ufak bir yaşam belirtisi yoktu artık; biz tam öldüğü sonucuna varıp onu hastabakıcılara devredecekken, dilde güçlü bir kıvrılma görüldü. Bir dakika kadar sürdü. Sonunda, gerilmiş, kıpırtısız çene kemiklerinden bir ses yükseldi – onu tanımlamaya kalkışmak delilik olur doğrusu. Bazı özelliklerini karşılayabilecek iki üç sıfat var; sözgelimi sert, kırık dökük ve kof bir tını diyebilirim, ama bütünüyle alındığında tanıma gelmiyor; nedeni de basit, buna benzer bir tını daha insan kulağına değmedi. O zaman da, şimdi de bence tınının özelliği denebilecek –onun doğaüstü yanını biraz olsun iletmeye yatkın– iki öğe söz konusuydu. Bir kere, ses bizim kulaklarımıza –en azından benimkilere– çok uzaklardan ya da toprağın derinliklerindeki bir yerden erişiyor gibiydi. İkincisi, beni (korkarım ne demek istediğimi anlatmak olanaksız) peltemsi ya da cıvık nesnelerin, dokunma duyusunu etkilediği gibi etkiliyordu.

Hem “tını”dan, hem “ses”ten söz ettim. Demek istediğim, tınının hecelere dökülüşündeki açık seçiklik – hatta olağanüstü, şaşılası duruluktu. M. Valdemar birkaç dakika önce sorduğum soruyu yanıtlamak üzere konuşuyordu besbelli. Ona hâlâ uyuyup uyumadığını sormuştum anımsarsanız. Şimdi şöyle diyordu:

“Evet – hayır – bir ara uyuyordum ama artık – şimdi – şimdi – ölüyüm.”

Odadakilerden hiçbiri böylesine kesin dile getirilmiş, taşıdıkları anlamı böylesine ustalıkla ileten birkaç sözcüğün yarattığı o anlatılmaz, tüyler ürpertici dehşeti yadsımaya ya da bastırmaya kalkışmadı. Mr. L—l (öğrenci) bayıldı. Hastabakıcılar hemen odayı terk etti, bir daha dönmeye de razı olmadılar. Kendi izlenimlerimi okura açıklanabilir göstermeye çalışmayacağım. Bir saat kadar sessizce –tek söz söylemeden– Mr. L—l’yi ayıltmaya çalıştık. Kendine geldiğinde M. Valdemar’ın durumunu araştırmaya giriştik yine.

Son tanımladığım durumunu tıpatıp koruyordu; tek fark, aynada, soluk aldığına ilişkin bir iz bulunmamasıydı. Damardan kan alma çabamız boşa gitti. Ayrıca sağ kola artık söz geçiremediğimi de belirtmeliyim. Kolun benim komutumu izlemesi için boşu boşuna didindim. Manyetizma etkisinin tek gerçek göstergesi, M. Valdemar’a her seslenişimde dilindeki kıvrılmaydı. Yanıt vermeye çaba gösteriyordu anlaşılan, ama gücü yetmiyordu. Benden başka birinin kendisine yönelttiği sorulara karşı duyarsızdı – oysa ben aramızdaki herkesin sırayla onunla aynı manyetizma uyumunu sağlamasına çabalamıştım. Galiba yarı-uyur hastanın bu aşamadaki durumunu kavramanız için gereken her şeyi anlattım. Başka hastabakıcılar ayarlandı; saat onda ben de iki doktor ve Mr. L—l’yle birlikte evden ayrıldım.

Öğleden sonra hepimiz hastayı yoklamak amacıyla yine uğradık. Hâlâ aynı durumdaydı. Şimdi, hastayı uyandırmanın doğru ya da uygun olup olmadığını tartışıyorduk; ama onu uyandırmakla saygın bir amaca hizmet etmeyeceğimiz inancında birleşmemiz uzun sürmedi. Belli ki ölüm (ya da genellikle ölüm denilen şey) manyetizma süreciyle engellenmişti şimdiye kadar. M. Valdemar’ı uyandırmak yalnızca onun ani ya da hızlı çözülüşünü güvenceye alacaktı.

O günlerden geçen haftanın bitimine kadar –nerdeyse yedi aylık bir ara– M. Valdemar’ın evine her gün uğramayı aksatmadık, ara sıra doktorlar ve dostlar eşliğinde. Bu süre boyunca yarı-uykudaki hasta, son tanımladığım durumunu tıpatıp korudu. Hastabakıcıların ilgileri hiç tavsamadı.

Geçtiğimiz cuma, sonunda onu uyandırmaya ya da uyandırmaya çalışmaya karar verdik; olayın özel birtakım çevrelerde onca tartışmaya yolaçması –ister istemez haksız diyeceğim nefret duyguları uyandırması– bu son, (belki) talihsiz deneyin sonucudur.

M. Valdemar’ı manyetizma uyuşukluğundan kurtarmak amacıyla bildik yollara başvurdum. Bunlar önceleri başarısızlığa uğradı. Ayılmanın tek belirtisi, gözbebeğinin biraz aşağı kaymasıydı. Gözbebeğindeki bu kaymanın, gözkapaklarının altından boşalan sarımsı, keskin ve leş kokulu bir irin akıntısı eşliğinde ortaya çıkması özellikle dikkat çekiciydi.

Hemen, eskisi gibi hastanın kolunu etkim altına almam istendi. Çabaladım ama başaramadım. O zaman Doktor F— benden ona bir soru yöneltmemi istedi. Şöyle sordum:

“M. Valdemar, şu andaki duygularınızı ya da dileklerinizi bize iletebilir misiniz?”

Yanaklardaki yuvarlak kızartılar birden geri döndü; dil titredi, daha doğrusu ağızda sertçe çevrildi (oysa çene kemikleri ve dudaklar eskisi kadar kıpırtısızdı) ve sonunda daha önce sözünü ettiğim o iğrenç ses yükseldi:

“Tanrı aşkına! – çabuk olun! – çabuk! – uyutun beni – ya da uyandırın – uyandırın beni! – çabuk! – ölüyüm diyorum size!”

Sinirlerim altüst olmuştu, bir an ne yapacağımı kestiremeden kalakaldım. Önce hastayı rahata kavuşturmayı denedim; gelgelelim istencinin hepten işlememesi üstüne cayıp aynı ciddilikle onu uyandırmaya giriştim. Bu çabada başarılı olacağımı kısa sürede kavradım –ya da en azından kısa sürede tam anlamıyla başarıya ulaşacağıma inandım– ayrıca odadakilerin hepsi hastanın uyanmasını görmeye hazırdı, bundan eminim.

Ama olup biten karşısında, herhangi bir insanın buna hazırlıklı olması olanaksızdı diyebiliriz.

Ben acı çeken hastanın dudaklarından değil de dilinden çatlarcasına çıkan “Ölüyüm! Ölüyüm!” çığlıkları arasında hızla manyetizma yöntemlerimi sürdürürken bir anda bütün gövde – bir dakika, hatta daha kısa bir süre içinde büzüştü – kırıştı – ellerimin altında çözülüp çürüdü. Odadakilerin gözlerinin önünde, yatağın üstünde leş kokusu salan, nerdeyse sıvılaşmış iğrenç bir birikinti kaldı.

Doktor Katran ile Profesör Telek’in Sistemi

18— yılının güzünde, Fransa’nın güney ucundaki eyaletleri gezerken, yolum Maison de Santé’ye, yani özel bir delilerevine düşmüştü; Paris’teki doktor dostlarım çok sözünü etmişlerdi bu evin. Daha önce hiç böyle bir yer görmediğim için olanaktan yararlanmak istedim ve yol arkadaşıma (birkaç gün önce yolda karşılaşıp tanıştığım bir bey) bir iki saat ayırıp hastaneyi gezmeyi önerdim. Ama arkadaşım, önerime karşı çıktı. Bir kere, acelesi vardı, ikincisi de delilerden çok korkarmış. Yalnız, onu tek başına bırakmamak gibi bir incelik göstermek adına oraya gitmememe razı olamayacağını belirtti; atını yavaş yavaş sürecekti, ben ona aynı gün, en geç ertesi gün yetişebilirdim. Ayrılırken, hastaneye girmekte belki de güçlük çekeceğim aklıma geldi, kendisine bu kaygımdan söz açtım. Gerçekten de hastanenin müdürü Mösyö Maillard’ı tanımıyorsam, elimde bir tanıtma mektubu da yoksa, hastaneye girmem çok güçmüş dostumun dediğine göre, çünkü bu tür özel hastanelerin yönetmeliği, devlet hastanelerininkine göre çok daha sıkıymış. Ama kendisi birkaç yıl önce Mösyö Maillard’la tanışmışmış, bana yardım olsun diye kapıya kadar gelip beni müdüre tanıştırabilirmiş, ama içeri giremezmiş.

Kendisine çok teşekkür ettim, anayoldan ayrılıp her yanını otlar bürümüş bir patikaya saptık. Patika yarım saatlik bir yürüyüşten sonra dağın eteğini çevreleyen yoğun ormana karışıyordu. Bu karanlık ve ıslak ormanda iki mil kadar ilerlemiştik ki Maison de Santé uzakta göründü. Bakımsızlıktan harap hale gelmiş, son derece eski bir şatoydu burası, oturulacak yanı kalmamıştı. Şatoyu görür görmez müthiş bir korku kapladı içimi, az kalsın atımı çevirip gidecektim ama kendimi çarçabuk toparladım, tabansızlığımdan utandım.

Biz atlarımızla girişe doğru ilerlerken kapı hafifçe aralandı, bir adam göründü. Bir dakika sonra dışarı çıktı adam, arkadaşıma adıyla seslendi, elini dostça sıkarak atından inmesi için üsteledi. Bu Mösyö Maillard’dı: İri yapılı, yakışıklı bir adamdı, eski eğitimden geçmiş kişilere özgü kibar tavırları, insanı etkileyen bir ciddiliği, bir soyluluğu vardı.

Dostum beni onunla tanıştırdıktan sonra hastaneyi gezmek istediğimi söyledi. Mösyö Maillard’dan bana elinden geldiği kadar ilgi göstereceği konusunda söz aldıktan sonra bizden ayrıldı. Bir daha kendisini görmedim.

O gittikten sonra müdür beni küçük ama çok temiz, ince bir beğeninin belirtilerini taşıyan, kitaplar, resimler, çiçekler ve müzik araçlarıyla dolu bir kabul salonuna aldı. Şömine keyifli keyifli yanıyordu. Piyanonun başında çok güzel bir genç kadın Bellini’den bir arya söylüyordu; beni görünce durdu, kibarca ama meraklı bakışlarla süzdü. Sesi hafifti, yüzünden dinginlik akıyordu. Bu yüzde çok solgun (ama bence insana çok hoş gelen bir solukluk) bir hüzün belirtisi göze çarpıyordu. Kara yas giysilerine bürünmüştü; içimde saygı, ilgi ve hayranlık karışımı bir duygu uyandırdı.

Paris’te duyduklarıma göre, Mösyö Maillard’ın hastanesinde, kaba deyimiyle “haylama yöntemi” kullanılıyor, yani cezaya hiç başvurulmuyordu; hastaların ayrı hücrelere konması pek seyrek görülüyordu. Deliler kendilerini özgür sanarak, akıllı başlı insanlar gibi giyinerek, hastanenin içinde ve çevresinde dolaşabiliyordu, tabii bu arada görevlilerce gözetlenerek.

Söylenenleri göz önünde tutarak genç kadının yanında konuştuklarıma çok dikkat ettim; ola ki hastaydı, gerçekten gözlerindeki garip, tedirgin pırıltı pek aklı başında biri olmadığını gösteriyordu. Delilerde hoşnutsuzluk ve heyecan yaratmayacak genel konular açmaya çalıştım. Bütün söylediklerimi akıllıca yanıtladı; iç kapayıcı görüşler ileri sürerken bile sağduyuyu elden bırakmadı. Gelgelelim mania’nın metafiziğiyle o kadar uzun süre uğraşmıştım ki, böyle bir akıllılık belirtisine bel bağlayamazdım, konuşmanın sonuna kadar aynı sakınganlığı korudum.

Biraz sonra üniforma giymiş süslü bir uşak girdi içeri, bir tepsi içinde yemiş, şarap falan getirdi; kadın odadan çıkınca getirilenlerden aldım ve merakla ev sahibime döndüm.

“Yok,” dedi, “yok canım, bizim aileden biri – çok becerikli, akıllı bir genç kadın.”

“Aklından kuşkuya düştüğüm için ne kadar özür dilesem az,” diye yanıtladım, “beni yanıltan noktayı anlayıp bağışlarsınız umarım. Burayı ne kadar ustalıkla yönettiğiniz Paris’te hep konuşuluyor, belki de dedim, ne bileyim..”

“Evet evet, anlıyorum. Aslında teşekkür etmem gerekiyor size, çok düşünceli davrandınız. Gençlerde inceliğe rastlanmıyor çoğunluk. Konuklarımızın düşüncesizliği yüzünden, tatsız olaylar başgösterdi burada. Ben eski yöntemi uygularken, yani hastalarım ortalıkta serbestçe dolaşırken, sık sık patavatsız konukların onları tehlikeli delilik nöbetlerine sürüklediğini gördüm. Katı bir yönteme başvurmak zorunda kaldım: Ağırbaşlılığına tam güvenemediğim kimseleri hastaneden içeri adım attırmamaya başladım.”

“Eski yöntem dediniz yanılmadımsa!” diye atıldım. “Yani çok övgüsünü duyduğum ‘haylama yöntemi’ yürürlükten kalktı, öyle mi?”

“Hem de bir daha geri gelmemecesine... Bu kararı alalı birkaç hafta oluyor.”

“Sahi mi! Beni çok şaşırttınız!”

“Eskiye dönmek kaçınılmaz olmuştu bizim için,” dedi içini çekerek. “‘Haylama yöntemi’nin sakıncalarıyla her an burun burunaydık, yararlarına gelince... Bunlar da gereğinden fazla büyütüldü. Şunu söyleyebilirim ki efendim, bu hastanede, belki de şimdiye kadar yalnız bu hastanede tam anlamıyla denendi bu yöntem. İnsan aklının buyurduğu her şeyi yaptık. Ne yazık ki buraya daha önce uğrayıp çalışmalarımızı kendi gözlerinizle göremediniz. Sanırım bu yöntemin özellikleri konusunda yeterince bilginiz var – ayrıntılarıyla.”

“Pek sayılmaz. Benimkisi, üçüncü dördüncü elden bir bilgi.”

“Yöntemin belirgin özelliği, hastaların suyuna gidilmesiydi diyebilirim. Delilerin beyinlerini kurcalayan abuk sabuk şeyleri silmeye, onlara karşı çıkmaya çalışmıyorduk. Tersine, onları hoş görüyor ve daha önemlisi yüreklendiriyorduk; bu yoldan kesin sonuçlar da aldık. Bir delinin güçsüz aklını reductio ad absurdum36 kadar etkileyebilecek bir yol daha bulunamaz. Sözgelimi, kendilerini civciv sanan hastalarımız vardı. Onları iyileştirmenin tek yolu, bu civciv sanısının üstüne varmak, hastayı bu gerçeği yeterince görmemekle suçlamak ve bir hafta kadar kendisine yalnızca tavukların yiyebileceği yemeklerden vermekti. Biraz arpa, biraz kireç ne mucizeler yaratıyordu görseniz!”

“Her hastanın isteklerine boyun eğmekle mi yetiniyordunuz yalnızca?”

“Hayır tabii. Müzik, dans, jimnastik, iskambil oyunları, bazı kitaplar falan gibi basit eğlencelere de yer veriyorduk hastaların bakımında. Her hastaya sıradan bir fiziksel bozukluğu varmış gibi davranıyorduk, ‘deli’ sözcüğünü ağzımıza bile almıyorduk. Başlıca amaçlarımızdan biri, her deliyi öbür delilerin davranışlarını gözlemeye alıştırmaktı. Bir delinin anlayışına ve aklına güvenerek onu avucunuzun içine alabilirsiniz. Böylelikle, bize çok pahalıya mal olan gardiyanlardan kurtulmuş olduk.”

“Cezaya hiç başvurmuyor muydunuz?”

“Hiç.”

“Hastalarınızı hücrelere de mi kapatmıyordunuz?”

“Kırk yılda bir kapatıyorduk. Bazen içlerinden biri nöbet geçirdiğinde ya da birdenbire öfkeye kapıldığında, tedirginliği arkadaşlarına bulaşmasın diye onu gizli bir hücreye kapatıyor, insan içine çıkabilecek duruma gelene kadar orada tutuyorduk. Zırdeliler için yapabileceğimiz bir şey yok. Devlet hastanelerine yolluyoruz onları.”

“Şimdi bütün bunları değiştirmekle daha iyi davrandığınız kanısındasınız, öyle mi?”

“Mutlaka. Bu yöntemin birtakım sakıncaları, hatta tehlikeleri vardı. Şimdi Fransa’daki bütün Maison de Santé’ler gerçeği anlamış bulunuyor.”

“Söyledikleriniz beni çok şaşırttı doğrusu,” dedim, “çünkü şu anda ülkenin hiçbir yerinde bundan farklı bir yöntem kulanılmadığını sanıyordum.”

“Henüz gençsiniz dostum,” dedi ev sahibim, “ama gün gelecek, söylentilere inanmadan, dünyada olup biteni kendi kendinize yargılayabileceksiniz. Hiçbir duyduğunuza inanmayın, gördüklerinizin de yarısına inanın, yeter. Bizim Maison de Santé’ye gelince... Bilgisizin biri sizi yanıltmış olacak. Yemekten sonra, yolculuk yorgunluğunuz geçince, sizi bakımevine kadar götürmekten gurur duyacağım; şimdiye kadar uygulanagelen yöntemlerin bence hepsinden daha etkili ve yararlı olan bir yöntemle karşılaşacaksınız orada, görenlerin hepsi aynı şeyi söylüyor.”

“Sizin buluşunuz mu bu?” diye sordum. “Sizin kendi buluşunuz mu?”

“Bunu söylerken gurur duyuyorum,” diye karşılık verdi, “evet, büyük ölçüde benim buluşum sayılabilir.”

Bir iki saat kadar Mösyö Maillard’la görüştük, bana bahçeleri ve serleri gezdirdi.

“Size hastalarımı şimdilik gösteremeyeceğim,” dedi, “şimdi sırası değil. Duygulu bir insan, bu durumlarda mutlaka irkiltici bir şeyler bulur; bense sizin iştahınızı kaçırmayı hiç mi hiç istemiyorum. Önce yemek yiyelim. Size St. Menehoult usulü pişirilmiş dana eti ve salçalı karnabahar sunacağım, bir bardakçık da Clos de Vougeôt tabii, o zaman sinirleriniz sağlamlaşır.”

Saat altıda yemeğe çağrıldık; ev sahibim beni oldukça kalabalık –sanırım yirmi beş, otuz kişi vardı– bir yemek odasına götürdü. Konukların hepsi yüksek tabakadan, önemli kişilerdi herhalde, ama giysileri biraz fazla süslüydü, eski zamanların gereksiz şatafatı akıyordu üstlerinden. Konukların üçte ikisi kadındı ve içlerinden kimileri günün ölçülerine göre hiçbir Parislinin benimseyemeyeceği bir beğeniyle giyinmişti. Yaşı rahatça altmışı geçmiş öyle hanımlar vardı ki bileziklere, yüzüklere, küpelere boğulmuş gibiydiler, göğüsleriyle kolları yüz kızartacak ölçüde açıktı. Giysilerin çoğu kötü dikilmişti; geçirildiği bedene uyan pek azdı. Çevreme bakınırken gözüme Mösyö Maillard’ın tanıştırdığı kız çarptı, onu çemberli etek ve uzun topuklu pabuçlarla görünce şaşkına döndüm; Brüksel dantelinden yapılma kirli şalı üstüne öyle büyük geliyordu ki, yüzü gülünç bir şekilde küçülmüştü. Oysa ilk gördüğümde kendisine çok yaraşan yas giysilerine bürünmüştü. Konukların giyim kuşamındaki acayiplik “haylama yöntemi” üstüne duyduklarımı anımsattı; belki de Mösyö Maillard delilerle birlikte yemek yemenin beni tedirgin edeceğini düşünerek yemek sırasında bir şey söylememişti, ama yemekten sonra hemen bir açıklamaya girişecekti; yalnız şu da vardı, Paris’teki dostlarımdan Güneylilerin çok acayip kimseler olduklarını, modası geçmiş şeylere ilgi duyduklarını duymuştum; kimi konuklarla konuştuktan sonra bu konuda en ufak kuşkum kalmadı.

Öte yandan yemek odası, gerçi rahat ve genişti ama hiç de iyi döşenmemişti. Sözgelimi yerde halı yoktu, oysa Fransa’da halı şarttır. Pencereler perdesizdi; panjurlar kapatılmış, çapraz demir çubuklarla tutturulmuştu, tıpkı dükkân kepenkleri gibi. Oda tek başına şatonun bir kanadını meydana getiriyordu; pencereler bu paralelkenarın üç yanına sıralanmıştı, öbür yanda kapı vardı. Pencere sayısı en az ondu.

Sofra tepeden tırnağa donanmıştı. Boş tabaklarla, yemeklerle dolup taşıyordu. Bu bolluk barbarcaydı. Etler Anakim’leri bile doyuracak bolluktaydı. Dünya nimetlerinin böylesine saçılıp savrulduğunu, böylesine harcandığını hiç görmemiştim. Bir rüküşlüktür gidiyordu; hafif ışığa alışkın gözlerim, masanın neresinde boş yer varsa oraya yerleştirilmiş, odanın her yanına serpiştirilmiş gümüş şamdanlardaki mumların çiğ ışığından kamaşmıştı. Bir sürü hizmetçi dolaşıyordu ortalıkta; odanın öte ucundaki kocaman masada keman, fifre, trombon ve davul çalan yedi sekiz kişi oturuyordu. Bu adamcağızlar yemek boyunca müzik niyetine garip garip sesler çıkartıp kulaklarımı tırmalamaktan geri kalmadılar, ne var ki bu gürültü benden başka herkesin hoşuna gidiyordu besbelli.

Kısacası, gördüğüm her şeyde bir tuhaflık vardı – ama dünyada çeşit çeşit insan, birbirine karşıt nice düşünce ve gelenek yok mudur? O kadar çok yolculuk etmiştim ki artık hiçbir şeye şaşmamaya alışmıştım, ev sahibinin sağ yanına kurularak iştahla yedim önüme konulanları.

Yemek sırasında neşeli konuşmalara hemen herkes katılıyordu. Kadınlar, her zamanki gibi, çok konuşuyordu. Çok geçmeden, konukların hemen hepsinin iyi eğitim görmüş olduğunu sezdim; ev sahibi başlı başına bir neşe kaynağıydı. Durmadan Maison de Santé yöneticisi olduğunu yineliyordu; zaten oradakilerin konuştukları başlıca konulardan biri de delilikti. Hastaların saplantılarıyla ilgili bir sürü eğlenceli öykü anlatıldı.

Sağımda oturan şişman bey, “Bir zamanlar,” dedi, “kendini çaydanlık sanan bir hasta vardı burada; bu arada şunu da söyleyeyim ki deliler sık sık bu saplantıya kapılır nedense. Fransa’da insan bir çaydanlığı olmayan tek hastane gösteremezsiniz. Bizimki İngiliz malı bir çaydanlıktı, her sabah kendini güderiyle parlatırdı usanmadan.”

“Bir zamanlar da,” dedi karşısındaki uzun boylu bey, “kendini eşek sanan biri vardı – işin aslına bakarsanız, haksız da değildi. Belalı bir hastaydı; onu zapt edelim diye canımız çıkardı. Bakardınız, uzun süre ağzına devedikeninden başka bir şey koymazdı; biz de kendisine devedikeninden başka bir şey vermeyerek bu saplantıdan kurtardık zavallıyı. Bir de durmadan çifte atardı – işte – şöyle...”

O sırada, onun yanında oturan yaşlı hanım karıştı söze, “Mösyö De Kock, lütfen kendinize gelin! Ayaklarınızı kollayın! Eteğimi berbat ettiniz! Hem canım, anlatılan şeyleri hemen uygulamaya geçmenin ne gereği var? Dostumuz, bunları yapmasanız da söylediklerinizi anlayabilir sanırım. Bana kalırsa siz de eşeklikte o zavallıdan aşağı kalmıyorsunuz. Çifteleriniz öyle inandırıcı ki.”

“Mille pardons! Ma’m’selle!” diye atıldı Mösyö De Kock. “Bin kere özür dilerim! Sizi üzmek istememiştim. Ma’m’selle Laplace, Mösyö De Kock sizinle birlikte kadeh kaldırmaktan gurur duyacak.”

Sözün burasında Mösyö De Kock yerlere kadar eğildi, büyük bir ciddiyetle el öptü ve Ma’m’selle Laplace’la kadeh kaldırdı.

“İzin verin mon ami,” dedi Mösyö Maillard bana dönerek, “izin verin de şu St. Menehoult usulü pişirilmiş danadan bir parça koyayım tabağınıza – çok hoşunuza gidecek.”

O sırada üç iriyarı garson koca bir tepsiyi güçlükle masanın üstüne koymayı başardı; tepsinin içinde “Monstrum, horrendum, informe, ingens, cui lumen, ademptum”37 gibi adlandırabileceğim bir şey vardı. Yakından bakınca bunun bütün olarak pişirilmiş, dizüstü durdurulmuş ve ağzına –İngiliz usulü– elma tıkıştırılmış bir süt danası olduğunu anladım.

“Teşekkür ederim ama,” dedim, “doğrusunu isterseniz bu St. –neydi neydi adı– işte o usulde pişirilmiş danadan pek hoşlanmam, midemi bozuyor galiba. Ama tabağımı değiştirip şu tavşandan almak isterdim.”

Masadaki sürüyle mezenin arasında Fransız tavşanını andıran bir yemek de vardı – çok lezzetli bir yemektir, herkese salık verebilirim.

“Pierre,” diye seslendi ev sahibi, “beyefendinin tabağını değiştir ve kedili tavşandan bir parça koy.”

“Ne’den dediniz?”

“Kedili tavşandan.”

“Teşekkür ederim, fikrimi değiştirdim nedense, biraz jambon alayım, daha iyi.”

“Bu Güneylilerin sofralarında ne yediğini kestiremiyor insan,” diye düşündüm. “Kedili tavşanlarını da ağzıma sürmem, tavşanlı kedilerini de.”

“Bir de,” dedi masanın ucunda oturan cılız bey, konuşmayı kesildiği yerden sürdürerek, “bu garipler arasında bir adamcağız da vardı ki kendini Cordova peyniri sanır, elinde bıçakla dolaşır, dostlarına baldırından bir parça kesip tadına bakmalarını söylerdi.”

“Gerçekten zırdeliydi,” diye atıldı biri, “ama konuğumuz dışında hepimizin yakından tanıdığı o zavallı kadar değil. Hani şu kendini şampanya sanıp da ikide bir patlayan adamcağızı söylüyorum.”

Sözünü bitirir bitirmez de çok kaba bir hareketle, sağ başparmağını sol avurduna dayadı ve açılan şampanya şişesini andıran bir patlama, sonra da dilini dişleri arasına sıkıştırarak tiz bir fıslama sesi çıkardı; şampanyanın köpürmesini andıran bu ses dakikalarca sürdü. Olanlar Mösyö Maillard’ın hoşuna gitmemişti, yine de bir şey demedi. Başına kocaman bir peruk takmış, son derece zayıf bir adam sürdürdü konuşmayı.

“Bir de kendini kurbağa sanan o cahil çocukcağız vardı, hani kurbağaya benzemiyordu da sayılmaz, görmeliydiniz bayım” (sözün burasında bana döndü) “onun içten çabasını görmek basbayağı yüreğinize su serperdi. Onun gibi bir adam, eğer gerçekten kurbağa değilse, kendisine yürekten acımak gerekir. Hele o vıraklaması –Ooogh! Ooogh! diye– dünyanın en tatlı sesiydi diyebilirim, üstelik si bemol vıraklardı; sonra bir iki kadeh şarap içti mi, dirseklerini masaya dayayıp da ağzını faraş gibi açışı, işte şöyle, sonra gözlerini şöyle hızla döndürüşü yok mu, bir görseydiniz, kalıbımı basarım efendim, bu adamın dehasına hayranlık duymadan edemezdiniz.”

“Mutlaka, mutlaka,” diye söylendim.

“Bir de,” diye atıldı biri, “bir Petit Gaillard vardı ki kendini bir içimlik enfiye sanırdı, parmaklarının arasına sıkışamayışına da hayıflanır dururdu zavallı.”

“Ya Jules Desoulières’e ne dersiniz? Eşi bulunmaz bir adamdı o, helvacı kabağı olduğunu koymuştu aklına. Aşçıya kendisinden tatlı yapması için yalvarır dururdu – o da buna çok içerlerdi tabii. Bana kalırsa, Desoulières usulü pişirilmiş kekin tadına doyum olmaz!”

“Beni şaşırtıyorsunuz!” diyerek kaygılı bakışlarımı Mösyö Maillard’a çevirdim.

“Ha! Ha! Ha!” diye güldü Mösyö Maillard. “He! he! he! – hi! hi! hi! – ho! ho! ho! – hu! hu! hu! Çok hoşsunuz, mon ami! Bunlara şaşmamanız gerek; arkadaş çok neşeli, çok drôle38 bir insandır, onu yanlış anlamayın sakın.”

Konuklardan biri, “Bir de,” dedi, “Bouffon Le Grand vardı, o da kendine özgü huyları olan bir adamdı. Aşk aklını başından almıştı, çift kafalı sanıyordu kendisini. Bu kafalardan biri Cicero’nun kafasıydı; öbürü ise bileşik bir kafaydı: Alından ağıza kadar olan bölüm Demosthenes’in, ağızdan çeneye kadarki bölümse Lord Brougham’ındı. Yanılması akla daha yakın tabii ama haklı olduğuna inandırırdı sizi, söylev çekmekte üstüne yoktu. Güzel söz söyleme sanatına pek düşkündü, her fırsatta kullanırdı bu yeteneğini. Sözgelimi, bir sıçrayışta yemek masasının üstüne sıçrardı – işte şöyle...”

O sırada, yanında oturan kişi onun omzuna elini koydu, kulağına bir şeyler fısıldadı; konuşmacı birdenbire sustu, koltuğunda büzülüverdi.

Fısıldayan atıldı bu kere, “Bir de,” dedi, “Topaç Boullard vardı. Ona topaç dememin nedeni, acayip ama akla yakın bir saplantı sonucu, kendisini topaç sanmasıydı. Onu fırıl fırıl dönerken görseydiniz kahkahadan kırılırdınız. Tek topuğunun üstünde bir saat dönebilirdi – işte şöyle...”

Derken, demin kulağına fısıldadığı arkadaşı da fırladı ayağa, birlikte dönmeye başladılar.

Konuklardan yaşlı bir hanım avazı çıktığı kadar bağırmaya başlamıştı, “Ama sizin Mösyö Boullard delinin biriydi,” diyordu, “hem de çok budala bir deli; sorarım size, kim canlı bir topaç görmüştür? Saçma, çok saçma. Bakın, Madam Joyeuse daha akıllı başlıydı. Onun saplantısı sağduyuya aykırı değildi bir kere, kendisini tanıma zevkine eren herkese neşe saçardı. Uzun uzun düşünüp taşınmış, bir kaza sonucu, yavru bir horoz haline geldiğine karar vermişti; yine de son derece terbiyeli davranırdı. Kanatlarını canla başla çırpardı –şöyle şöyle– ya ötüşü... ne sevimli bir ötüşü vardı: Ö-örööö! Ö-öröööö! Ö-örööööööö!”

“Madam Joyeuse, lütfen kendinize gelin!” diye haykırdı ev sahibimiz, öfkelenmişti. “Ya bir leydi gibi davranırsınız ya da masadan kalkarsınız – artık nasıl isterseniz.”

Yaşlı kadın gözlerinin içine kadar kızardı (kendisine Madam Joyeuse diye seslenilmesine şaşmıştım, hele Madam Joyeuse hakkında anlattıklarından sonra), azarlandığı için çok utanmıştı. Başını önüne eğdi, hiç karşılık vermedi. Genç bir kadın sürdürdü konuşmayı. Kabul salonunda tanıştığım kızdı.

“Madam Joyeuse delinin biriydi!” diye haykırdı. “Eugénie Salsafette’in düşünceleri çok daha akla yakındı. Çok güzel, çok alçakgönüllü bir kızcağızdı; herkesin giydiği sıradan giysilerden hiç hoşlanmazdı, ona kalırsa, giysilerin dışında olmalıydı insan bedeni, içinde değil. Hem bunun hiç de güç bir yanı yok. Şöyle yaparsınız – sonra şöööyle – sonra şöööyle – sonra...”

On kişi birden, “Mon dieu! Ma’m’selle Salsafette!” diye bağrıştılar. “Ne yapıyorsunuz Tanrı aşkına? Yeter, yeter, durun! Ne kadar kolay olduğunu gördük! Durun artık!” Birçoğu yerinden fırladı, tam Ma’m’selle Salsafette’in Venüs kılığına girmesine engel olacaklardı ki şatonun iç bölümünden bağrışmalar, boğuk çığlıklar yükseldi.

Çığlıklar sinirlerimi iyiden iyiye bozmuştu; ayrıca çevremdekilerin durumu büsbütün içler acısıydı. Akıllı başlı kimselerin böylesine korkuya kapıldıklarını daha önce hiç görmemiştim. Hepsinin beti benzi atmıştı, koltuklarına büzülmüş, korkudan titreyerek çığlıkların yeniden yükselmesini bekliyorlardı. İkincide, çığlıklar daha yüksekti, daha yakından geliyordu. Üçüncüsünde, yaygara büsbütün arttı; dördüncüde, sesler zayıflamıştı. Gürültünün kesilmesiyle birlikte herkes neşesini buldu; yine canlanıldı, öyküler anlatılmaya başladı. Bu gürültünün sebebini soracak oldum.

“Önemsiz şeyler bunlar,” dedi Mösyö Maillard. “Biz alıştık artık, aldırmıyoruz. Deliler ara sıra bir ağızdan bağırmaya başlar; biri başlamayagörsün, hepsi teker teker ona katılır, tıpkı gece yarısı ulumaya başlayan köpek sürüsü gibi. Yalnız bazen çığlık kopardıktan sonra kaçmaya yeltendikleri görülüyor, o zaman biraz tehlikeli oluyorlar tabii.”

“Kaç hastanız var?”

“Şu anda on’dan fazla değil.”

“Çoğu kadındır herhalde?”

“Yok canım, hepsi erkek; hem de iriyarı adamlar.”

“Yaa öyle mi! Ben de deliler daha çok latif cinsten çıkar sanırdım.”

“Genellikle öyledir, ama her zaman değil. Bir aralar burada yirmi yedi hasta vardı; bunların on sekizi kadındı ama son günlerde durum oldukça değişti, gördüğünüz gibi.”

Ma’m’selle Laplace’a çifte atan adam karıştı söze: “Evet, gördüğünüz gibi çok değişti.”

“Evet, gördüğünüz gibi çok değişti,” diye haykırdı herkes bir ağızdan.

“Hepiniz dilinizi tutun!” diye bağırdı dostum öfkeyle. Bir dakika kadar tıs çıkmadı. Özellikle bir kadıncağız, Mösyö Maillard’ın dediklerine kılı kılına uymak için dilini iyice çıkarttı –çok uzun bir dil– ve eğlentinin sonuna kadar iki eliyle sıkı sıkı tuttu.

“Bu hanımefendi,” dedim Mösyö Maillard’ın kulağına eğilerek, “biraz önce horoz gibi öten şu hanımefendi zararsızdır herhalde – pek zararlı değildir yani, ha?”

“Zararsız da ne demek!” dedi Mösyö Maillard şaşırarak. “Yani, yani ne demek istiyorsunuz?”

“Yani hafifçe oynatmış...” dedim başımı göstererek. “Pek de şey... önemli bir rahatsızlık sayılmaz sanırım, değil mi?”

“Mon Dieu! Neler geliyor aklınıza! Bu hanımefendi benim eski dostum Madam Joyeuse’dür ve aklı benim kadar yerindedir. Tabii ufak tefek kaprisleri yok değil – ama bütün yaşlı hanımefendiler, bütün çok yaşlı hanımefendiler böyle garip olur!”

“Tabii,” dedim, “tabii – peki ya masadaki öbür beylerle hanımlar?..”

“Hepsi dostlarım ve hastabakıcılarımdır,” dedi Mösyö Maillard gururla, “en iyi dostlarım ve yardımcılarım.”

“Hepsi mi! Kadınlar da mı?”

“Hepsi, kadınlar olmasa ne yapardık bilmem; delilere bakmada üstlerine yoktur, kendilerine özgü yöntemleri vardır onların; o parlak gözleriyle yılanlar gibi büyülerler delileri.”

“Tabii,” dedim, “haklısınız! Yalnız, davranışları biraz garip değil mi? Biraz tuhaf yani? Siz ne diyorsunuz buna?”

“Garip mi? Tuhaf mı? Gerçekten öyle mi geliyor size? Biz Güneyliler, aklımıza eseni yaparız, hayatımızın tadını çıkarmaya bakarız...”

“Tabii,” dedim, “haklısınız.”

“Belki de bu Clos de Vougeôt şarabı başınıza vurdu – biraz sert geldi – anlarsınız ya...”

“Tabii,” dedim, “haklısınız. Yalnız, siz bana ünlü ‘haylama yöntemi’nin yerine uyguladığınız yöntemin çok katı olduğunu söylemiştiniz yanılmıyorsam.”

“Hiç de katı değil. Hastaları çok yakından denetleriz, orası öyle, ama bakım, yani iyileştirme usulleri hastaların pek hoşuna gidiyor.”

“Bu yöntemi siz bulmuştunuz, değil mi?”

“Tam denemez. Bazı ayrıntıları Profesör Katran’dan aldık –adını mutlaka duymuşsunuzdur; sonraları ilk tasarıda birtakım değişiklikler yaptım, ünlü Telek’ten esinlenerek – kendisi sizin yakın dostunuz sanırım.”

“Utanarak belirtmeliyim, bu beylerin ikisinin de adını daha önce hiç duymadım.”

Ev sahibim iskemlesini geriye itip ellerini havaya kaldırarak, “Tanrım, nasıl olur!” diye haykırdı. “Herhalde söylediklerinizi ben yanlış anladım! Büyük Doktor Katran’la ünlü Profesör Telek’in adlarını hiç duymadığınızı söylemediniz, değil mi?”

“Cahilliğimden utanıyorum,” diye karşılık verdim, “ama gerçek gizlenmemeli. Bu olağanüstü kişilerin çalışmalarını yakından izleyemediğim için şu anda yerin dibine geçtiğimi söyleyeyim size. Bundan böyle yazılarını bulup dikkatle inceleyeceğim. Mösyö Maillard –doğruyu söylemek gerek– beni çok utandırdınız.”

Gerçekten çok utanmıştım.

“Bu konuyu bırakalım genç dostum,” dedi tatlı bir sesle, elimi sıktı, “şu Sauterne şarabından içelim birer bardak. Hadi kaldırın kadehinizi!”

İçtik. Arkamızdan herkes kadehini kaldırdı. Artık bütün konuklar habire konuşuyor, şakalaşıyor, kahkahalar atıyor, bin türlü saçmalık yapıyorlardı; kemanlar gıcırdıyor, davullar gümbürdüyor, trombonlar azgın boğalar gibi böğürüyordu. Kadehler birbirini izledikçe işler büsbütün kötüledi, rezalet son sınırına vardı. Bu arada Mösyö Maillard’la ben, aramızda bir sürü Sauterne ve Vougeôt şişesi, avazımız çıktığı kadar bağırarak anlaşmaya çalışıyorduk. Olağan sesle söylenen bir sözün ancak Niagara Çağlayanı’nın dibindeki bir balık kadar işitilme olanağı vardı.

“Efendim,” diye bağırdım kulağına doğru, “yemekten önce, eskiden uyguladığınız yöntemin birtakım sakıncaları olduğunu söylemiştiniz. Neydi bunlar?”

“Evet,” diye yanıtladı beni, “ara sıra gerçekten büyük tehlikeler doğabiliyordu. Delilerin kaprisleri sınırsızdır bence –ki Doktor’la (Katran) Profesör (Telek) de benim gibi düşünüyorlar– onları bütün bütüne başıboş bırakmak akıl işi değildir. Deli, bir süre ‘haylanabilir’ gerçi, ama bir de bakarsınız, sonunda ele avuca sığmaz bir hale gelmiş. Delinin zekâsı da dillere destandır zaten. Aklına bir şey koymayagörsün, onu müthiş bir zekâyla herkesten gizlemeyi başarır; delinin akıllı görünmedeki ustalığı, metafizikle uğraşanlar için başlı başına bir sorundur. Deli her yönden akıllı göründüğü an ona deli gömleği giydirme zorunluluğu doğmuş demektir.”

“Ya demin sözünü ettiğiniz tehlikeler – yani siz bu hastaneyi yönetirken, kendi deneyleriniz sırasında, özgürlüğün tehlikeli olduğunu kendi gözlerinizle gördünüz mü?”

“Burada mı? Benim deneylerim sırasında mı? Sorunuza evet diye karşılık verebilirim. Sözgelimi, oldukça yakın bir süre önce bu hastanede çok acayip bir olay geçti. O zamanlar, ‘haylama yöntemi’ yürürlükteydi biliyorsunuz, hastalar serbestti. Şaşılacak kadar iyi davranıyorlardı –buna parmak basmak gerek– öyle ki, aklı başında olan herhangi biri, bu olağanüstü sessizlikten bir muzırlık çıkacağını kestirebilirdi. Gerçekten de güneşli, güzel bir sabah, gardiyanlar kendilerini elleri kolları bağlanmış bir halde hücrelerde buldular; gardiyanlık görevini deliler üstlenmişti, deliler, gardiyanlarmış gibi...”

“Demeyin! Hayatımda böyle gülünç şey duymadım.”

“Ama gerçek. Bütün bunlar bir sersemin yüzünden oldu – o güne kadar kimsenin duymadığı bir yönetim şekli bulduğuna iyice inanan bir deli yüzünden. Delilerin yönetimi diyordu buluşuna. Herhalde buluşunu denemek amacıyla olacak, öteki hastaları kandırdı, egemen güçleri devirmek için birlikte bir komplo kurdular.”

“Peki başarıya ulaştı mı?”

“Kuşkusuz. Gardiyanlarla hastalar hemen yer değiştirdi. Tam da öyle denemez ya, çünkü deliler zaten serbestti; gardiyanlar hücrelere tıkıldı ve üzülerek söylüyorum, kendilerine oldukça sert davranıldı.”

“Ama bir karşıdevrim yapıldı herhalde? İşler gidişine bırakılamazdı bu durumda. Çevredeki komşular –hastaneyi ziyarete gelenler– polise haber vermiştir.”

“İşte orada yanılıyorsunuz. İsyancıların elebaşısı çok zekiydi. Konukların hastaneye girmesine izin vermiyordu; yalnız bir gün, sırılsıklam aptal görünüşlü bir delikanlı geldi, ondan korkması için hiçbir neden yoktu. Ona hastaneyi gezdirdi – değişiklik olsun diye – biraz dalga geçmek amacıyla. Ahmaklığıyla yeterince alay ettikten sonra da başından savdı.”

“Peki delilerin egemenliği ne kadar sürdü?”

“Çok uzun, diyebiliriz. Belki bir ay, belki de daha fazla, tam söyleyemeyeceğim. Bu arada deliler çok eğlendi, yeni durumun tadını çıkardılar. Kendi eski püskü giysilerini bir yana atıp dolaplardaki giysilere, mücevherlere saldırdılar. Şatonun mahzenleriyse şarap doluydu; deliler de şaraba bayılır. Çok güzel günler geçirdiler, inanın.”

“Peki ya bakım yöntemleri – isyancıların elebaşısı nasıl iyileştiriyordu hastaları?”

“Bakıma gelince. Demin de söylediğim gibi, deliler ille de budala değildir; doğruyu söylemek gerekirse, bence elebaşının bakım yöntemi öncekinden çok daha iyiydi. Müthiş bir yöntemdi bu – basit, temiz, zorluksuz, gerçekten çok hoş, çok...”

O sırada dışardan deminki haykırmaları andıran sesler duyuldu; ev sahibim hemen sözünü kesti. Hızla yaklaşıyordu sesler.

“Tanrım!” diye haykırdım. “Deliler, hücrelerinden fırladı galiba!”

Mösyö Maillard sapsarı kesilmişti, “Ben de bundan korkuyordum,” diye söylendi. Daha sözünü bitirmesine kalmadan pencerelerin altından bağırmalar, küfürler yükseldi; dışardakilerin odaya girmeye çalıştıkları anlaşıldı. Kapıya durmadan bir balyoz iniyor, panjurlar şiddetle sarsılıyordu.

Bunu tam bir kargaşa izledi. Mösyö Maillard’ın, kendisini büfenin altına attığını gördüm şaşkınlık içinde. Doğrusu ondan daha bir serinkanlılık beklerdim. On beş dakikadır, içmekten çalgı çalacak halleri kalmamış görünen orkestra üyeleri hemen ayağa fırladı, sazlarını kapıp hep birden “Yankee Doodle”ı çalmaya başladılar; gerçi çaldıkları “Yankee Doodle”a pek benzemiyordu ama bu kargaşada insanüstü bir çaba harcayarak çaldıkları belliydi.

Derken, biraz önce masanın üstüne çıkması güçlükle önlenen bey şişelerle bardakların arasına fırladı. Yerine ısınır ısınmaz da sürükleyiciliği sugötürmez bir söyleve başladı, ne yazık ki söylediklerinin tek sözcüğü duyulmuyordu. Aynı anda, topaçlığa özenen adam odada dört dönmeye başladı; kollarını iki yana dimdik uzatmış, deliler gibi dönüyordu; gerçek bir topaçtan hiç farkı yoktu, önüne çıkanı silip süpürüyordu. Müthiş bir mantar patlaması ve köpüren şampanya sesi duydum o anda; baktım, yemek sırasında şampanya şişesi olmaya öykünen beyden geliyordu ses. Berideki kurbağa-adam, sanki ruhunun aydınlığa kavuşması buna bağlıymış gibi, her notanın üstünde titizlikle durarak vıraklıyordu. Bu kargaşada habire anıran eşek bütün gürültüleri bastırdı. Eski dost Madam Joyeuse’e gelince, zavallı ne yapacağını şaşırmıştı, içler acısı bir hali vardı. Şöminenin yanında bir köşede durmuş, avazı çıktığı kadar, “Ö-örööööööö!” diye bağırmakla yetiniyordu.

İşte o sırada olanlar oldu. Dışardan girmek isteyenlere bağırıp çağırmaktan, horoz gibi ötmekten başka bir direnç gösterilmediği için çok geçmeden on pencere aynı anda kırıldı. Bu pencerelerden içeri şempanze, orangutan ya da Afrika maymunlarını andıran acayip hayvanlar atlayınca tüylerim nasıl diken diken oldu anlatamam; hayvanlar bağrışıyor, herkesi tartaklıyor, böğürüyorlardı.

Epey sopa yedikten sonra bir sedirin altına yuvarlandım ve orada kalakaldım. On beş dakika kadar kulak kesilip odada neler olup bittiğini anlamaya çalıştım. Sonunda, bu acıklı olayın ayrıntılarına inebildim. Mösyö Maillard, bana delileri kışkırtan elebaşının öyküsünü anlatırken, kendi başından geçenleri sıralıyormuş meğer. İki üç yıl öncesine kadar kendisi hastanenin yöneticisiymiş, ama sonunda sapıtmış, hastaların arasına katılmış. Yolculuk arkadaşımın bundan hiç haberi yokmuş tabii. Ansızın baskına uğrayan on kadar gardiyanı deliler önce katranlamış, sonra tüylerle örtmüş ve yeraltındaki mahzenlere atmışlar. Zavallılar bir aydan fazla orada kalmış ve bu arada Mösyö Maillard onlara tüyle katranın yanı sıra (ki yeni yöntemin adı burdan geliyormuş) azıcık ekmekle bol su vermiş. Su hortumla sıkılıyormuş üstlerine. Neden sonra içlerinden biri lağım borusundan bir yol bulup kaçmış da öbürlerini serbest bırakmış.

“Haylama Yöntemi”, bazı önemli değişikliklerle, yine uygulanmaya başladı şatoda; gelgelelim ben Mösyö Maillard’ın yönteminin üstünlüğünü kabul ediyorum gerçekten. Kendisinin de söylediği gibi “basit, temiz, zorluksuz” bir yöntem bu.

Şunu belirtmeden geçmeyeyim, Avrupa’nın belli başlı bütün kütüphanelerini dolaştığım halde, Doktor Katran ile Profesör Telek’in yapıtlarını bugüne kadar elde edemedim.

Sfenks

New York’taki korkunç kolera salgını sırasında, akrabalarımdan birinin çağrısına uyarak, onun Hudson Irmağı kıyılarındaki cottage ornée’sine39 gittim on beş günlüğüne. Orada, bütün yaz eğlenceleri buyruğumuzdaydı; orman gezintileri, resim çalışmaları, sandal sefaları, balıkçılık, yüzme, müzikle ve kitaplarla çok tatlı vakit geçirebilirdik elbet, tabii kalabalık şehirden her sabah gelen kötü haberler olmasa. Gün geçmiyordu ki yakın bir tanıdığın öldüğünü duymayalım. Sonraları, salgın şiddetini artırınca, her gün bir dostun ölümünü beklemeyi öğrendik. Her haberci bizi korkudan titretir oldu. Güneyden esen rüzgâr bile bize ölüm saçıyormuş gibi gelmeye başladı. Bu kahredici düşünce zamanla bütün benliğimi sardı. Başka bir şey konuşamıyor, düşünemiyor, kuramıyordum. Ev sahibim daha serinkanlıydı, tam bir çöküntü içinde olduğu halde beni yüreklendirmek için kendini tutuyordu, büyük feylesof zekâsı, gerçekdışı şeylerden asla etkilenmiyordu. Korkunun nesnelerine karşı duyarlıklıydı ama gölgelerinden ürkmezdi.

Onun beni düştüğüm olağanüstü bunalımdan kurtarma çabaları kitaplığında bulduğum birtakım kitaplar yüzünden boşa gidiyordu. Bunlar, içimde gizlenmiş o atalardan kalma kör inanç tohumlarını mutlaka yeşertecek türden kitaplardı. Dostum bunları okuduğumdan habersizdi, bu yüzden de hayal gücümün nasıl olup da böylesine zorlandığını bir türlü anlayamıyordu.

En çok ilgilendiğim konulardan biri, “belirtkelere inanma” sorunuydu – yaşamımın o döneminde bu inancı açık açık savunacak kadar ileri gidiyordum. Uzun, ateşli tartışmalara girişiyorduk; dostum böylesi inançların temelsiz olduğu kanısındaydı, bense kendiliğinden, ansızın doğan, yani belli bir ipucuyla gelmeyen sezginin gerçeğin şaşmaz öğelerini kapsadığını, büyük değer taşıdığını savunuyordum.

Aslında, kır evine ilk geldiğim günlerde başımdan öyle anlaşılmaz, öyle uğursuz bir olay geçmişti ki, bunu kötü bir belirtke olarak görmeme şaşmamak gerekir. Hem korkmuş hem de şaşkına dönmüştüm; dostuma açılmaya karar verene kadar günler geçti.

Son derece sıcak bir günün bitiminde, ırmağın iki kıyısını da içine alacak şekilde, uzaklardaki tepeye bakan açık bir pencerede, elimde kitap oturuyordum; tepenin bana yakın bölümleri bir toprak kayması sonucu ağaçlarının çoğunu yitirmişti. Uzun süredir elimdeki kitaptan çok yanı başımdaki kentin karanlığını, perişanlığını düşünmekteydim. Başımı sayfadan kaldırdığım sırada gözüm tepenin çıplak bölümünde korkunç bir canavara ilişti: Doruktan aşağıya hızla iniyordu, birden sık ağaçlı ormana daldı. Bu yaratığı ilk gördüğüm an aklımdan –hiç değilse gözlerimin sağlamlığından– kuşkuya düştüm, deli olmadığıma, düş görmediğime inanana kadar birkaç dakika geçti. Ama canavarı betimlemeye kalkarsam (onu açık seçik görmüş, aşağı inişini serinkanlılıkla izlemiştim), korkarım okurlarım olaya benden daha güç inanacak.

Canavarın boyunu, yanından geçtiği kocaman ağaçların çapıyla kıyaslayarak tahmine çalışırken –toprak kaymasından kurtulan dev ağaçlardı bunlar– denizleri aşan gemilerin hepsinden daha iri olduğuna karar verdim. Gemi diyorum, çünkü canavar tam bir gemiyi andırıyordu – o günlerdeki teknelerimizden birini gözlerinizin önüne getirirseniz daha iyi anlayacaksınız. Hayvanın ağzı, yirmi metre uzunluğunda ve bir fil gövdesi kalınlığında bir çıkıntının ucuna yerleşmişti. Bu hortumun dip kısmı, ancak yirmi yaban sığırının postundan çıkabilecek kara ve uzun kıllarla kaplıydı – bu kılların arasından yana ve aşağıya olmak üzere, yabandomuzunun dişlerini andıran ama çok daha iri iki diş uzanıyor, pırıl pırıl parlıyordu. Çıkıntıya koşut olarak her iki yandan öne doğru uzayan on, on iki metre uzunluğundaki dev boynuz, sanki saf kristalden yapılmıştı ve tam bir prizma biçimindeydi – batan güneşin ışınlarını nasıl güzel yansıtıyordu! Hortum kama biçimindeydi, sivri ucu yere değiyordu. Hortumun iki yanından açılan iki çift kanat –ki her biri nerdeyse yüz metre uzunluğundaydı– üst üsteydi, çapı üç metreyi bulan sık pullarla kaplıydılar. Üst ve alt kanatların birbirlerine sıkı zincirlerle bağlanmış olduklarını gördüm. Ama bu korkunç yaratığın en önemli özelliği, göğsünü baştan başa örten ve kara gövdesinin üstünde bembeyaz parlayan, bir sanatçının elinden çıkmışçasına ustalıkla çizilmiş bir Kurukafa taşımasıydı. Bu ürkünç hayvana, daha doğrusu göğsündeki şekle korkuyla, şaşkınlıkla bakarken –bir felaket önsezisi vardı içimde, duygularımı sağduyumla altedemiyordum– o anda çıkıntının ucundaki korkunç ağız birdenbire açıldı ve bu ağızdan müthiş hüzünlü, kulak tırmalayıcı bir ses yükseldi; bir ölüm çanıydı sanki ve canavar gözden uzaklaşırken ben de kendimden geçtim, bayılmışım.

Kendime gelir gelmez arkadaşıma gördüklerimden söz açmak geldi içimden – nasıl bir duygunun etkisiyle vazgeçtiğimi bilemiyorum.

Üç dört gün sonra bir akşam canavarı gördüğüm odada oturuyorduk. Ben eski koltuğumdaydım, arkadaşım da sedire uzanmıştı. Bulunduğumuz yer, aynı akşam saati, beni ona açılmaya zorladı. Söylediklerimi sonuna kadar dinledi – önce bir kahkaha koyverdi, sonra da deliliğim sugötürmez bir gerçekmiş gibi sessizliğe büründü. O sırada yine canavarı gördüm, bir çığlık kopararak arkadaşımı çağırdım yanıma. Dikkatle baktı, bir şey görmediğini söyledi, oysa ben canavarın çıplak tepeden inişini bütün ayrıntılarıyla anlatıyordum ona.

Büyük bir korkuya kapılmıştım, bu görüntü ya öleceğimin belirtisiydi ya da daha kötüsü, bir çılgınlık nöbeti geçirecektim. İskemleye attım kendimi, yüzümü ellerime gömdüm. Gözlerimi açtığımda görüntü yitip gitmişti.

Ev sahibim soğukkanlılığını yine ele almıştı bu arada, canavarın şekline ilişkin sorular sordu. Ben bütün sorularını yanıtladıktan sonra dayanılmaz bir yükten kurtulmuş gibi içini çekti ve biraz haince diyebileceğim bir soğukkanlılıkla, şimdiye kadar birçok kereler tartıştığımız spekülatif felsefe konularına döndü. Eskiden beri önemle üstünde durduğu sorunlardan biri şuydu: Ona kalırsa, insanların araştırmalarındaki ana yanılgı kaynağı, yakınlık derecesini iyice kestiremeden, herhangi bir nesnenin ya da konunun önemini azımsamaktan ya da büyütmekten ileri geliyordu. “Sözgelimi,” dedi, “Demokrasi’nin tam anlamıyla bütün dünyaya yayılışının insanlar üstündeki etkisini kestirmek istiyorsak, böyle bir yayılmanın gerçekleşebileceği dönemin uzaklığı ya da yakınlığı da önemli bir öğe olarak ele alınmalıdır bu varsayımda. Sen bana hükümet şekilleri konusunda yazan ve bu konuya değinen tek yazar gösterebilir misin?”

Bir an durakladı, kitaplığa doğru yürüdü, Doğa Bilimleri üstüne bir kitap çekti. Sonra yerlerimizi değiştirmemizi rica etti benden, kitabın ince harflerini oradan daha iyi seçebilecekti, sonra benim koltuğumu pencereye yanaştırdı ve kitabı açarak konuşmasını sürdürdü.

“Eğer sen canavarı böylesine ayrıntılı bir biçimde tanımlamış olmasaydın,” dedi, “sana onun aslında ne olduğunu kesinlikle gösteremeyecektim. Önce, bilim diliyle, Böcek türünden, Lepidoptera sınıfından, Crepuscularia ailesinden Sfenks üstüne bir yazı okuyayım. Şöyle diyor:

‘Metalsi görünümde küçük, renkli, pullarla kaplı dört zarkanat; ağız, çene kemiklerinin uzamasıyla yuvarlak bir çıkıntıya dönüşmüştür; her iki yanında duyargalar ve sık kıllar görülür, alt kanatlar üsttekilere bu sık kıllarla bağlıdır; duyargalar uzun bir asayı andırır ve prizma biçimindedirler; karın sivridir. Kurukafalı Sfenks, çıkardığı hüzünlü ses ve göğsünde taşıdığı kurukafa yüzünden zaman zaman ilkel insanı çok ürkütmüştür.’”

Kitabı kapadı, iskemlesinde öne doğru eğilerek benim “canavar”ı gördüğüm andaki konumumu aldı.

“İşte bak,” diye bağırdı az sonra, “bak, yine tepeye tırmanmaya başladı, gerçekten olağanüstü bir yaratık bu. Yine de senin sandığın kadar büyük ya da ırak değil; işin aslına bakarsan, örümceğin birinin pervaza gerdiği ağdan çıkışını gözlüyorum da boyu bilemedin altı milim gibi geliyor bana, gözümden de olsa olsa altı milim uzakta.”

Aksak Kurbağa

Bu kral kadar şakaya düşkün kimse görmedim hayatımda. Sanki şaka etmek için yaşıyordu. Güzel bir mizah öyküsünü güzel anlatmak, onun gözüne girmenin en güvenli yoluydu. Yedi nazırının, nüktedanlıklarıyla ün salmış kişiler arasından seçilmesinin nedeni bu olsa gerek. Hepsi de kral gibi iriyarı, göbekli ve yağlı adamlardı, yani yalnız şakacılıkları değildi krala benzeyen. Acaba insanlar şaka ede ede mi yağ bağlar, yoksa yağda şakacılık yaratan bir nitelik mi vardır, bir türlü kestirememişimdir; ama şu kadarı kesin: Cılız bir nüktedan, ankakuşu gibi binde bir görülür.

Nüktenin inceliklerine ya da kendi deyimiyle “kışkışlayıcıları”na hiç önem vermezdi kral. Anlatılan şeyin dağılıp yavanlaşmasıydı onun ilgisini çeken, bu yüzden uzunluğa bile göz yumardı. Titizlik onu yorardı. Rabelais’nin Gargantua’sını Voltaire’in Zadig’ine rahatça yeğlerdi; genel olarak diyebiliriz ki, tatsız şakalar süzme mizahtan çok daha uygun gelirdi beğenisine.

Bu öykünün geçtiği sıralarda, saraylarda profesyonel soytarı kullanma geleneği henüz kalkmamıştı. Avrupa’nın belli başlı saraylarında hâlâ renkli giysilerine bürünmüş, başta külah, elde çıngıraklarla dolaşan, kralın masasından düşecek kırıntıların hatırına her an hazırcevap ve zeki olmak zorunda kalan “soytarı”lar göze çarpıyordu.

Bizim kral da ötekilere uyarak “soytarı”sını alıkoymuştu. Aslında canı sululuk istiyordu – ağırbaşlı yedi nazırının müthiş zekâlarını dengeleyebilecek bir sululuk öğesi – kendini hesaba katmıyordu.

Kralın soytarısı sıradan bir soytarı değildi ama. Hem cüce hem de aksak olması, değerini üç katına çıkarıyordu. O günlerde cüceler de soytarılar gibi boldu saraylarda; böyle, sözüne gülünebilecek soytarılarla, yüzüne gülünebilecek cüceler olmasa, krallar günlerini kolay geçiremezlerdi (çünkü sarayda günler biraz daha uzun sürer). Ama daha önce de belirttiğim gibi, soytarılar yüzde doksan dokuz şişman, göbekli ve hareketsiz olur – kralımızın bu üç değerli özelliği tek kişide, Aksak Kurbağa’da (soytarının adı Aksak Kurbağa’ydı) toparlamış bulunması, kutlanacak bir başarıydı.

“Aksak Kurbağa” adı cücenin öz adı değildi sanırım; yedi nazır, cücenin öbür insanlar gibi yürüyemeyişini göz önünde tutarak bu adı vermişti ona. Gerçekten de Aksak Kurbağa’nın sıçramakla yürümek arası bir yürüyüşü vardı, sonsuz bir gülme isteği uyandırırdı seyredenlerde; hatta kral (kendisi sarkık göbeğini, şiş kafasını unutarak) avunurdu onunla, ama bütün bunlar bir yana, saraylılar kralı çok yakışıklı bulurdu.

Aksak Kurbağa, gerçi düz bir yolda ya da zeminde yürürken güçlük çekiyor, canı yanarak ilerliyordu ama ağaç, ip gibi tırmanılabilecek bir şey söz konusu oldu mu iş değişiyordu; doğa, bacaklarındaki güçsüzlüğe karşılık olağanüstü bir güç vermişti kollarına, inanılmaz çeviklik gösterileri yapmasını sağlayan bir kas gücü. Bu çeşit gösteriler sırasında kurbağadan çok, bir sincabı, küçücük bir maymunu andırıyordu.

Aksak Kurbağa’nın hangi ülkeden geldiğini tamı tamına söyleyemeyeceğim. Kimsenin adını duymadığı barbar bir ülkeden, kralımızın sarayının çok uzaklarındaki bir yerden gelmişti. Oranın yenilgi nedir bilmeyen generallerinden biri, Aksak Kurbağa’yı ve ondan biraz daha uzunca boylu, son derece düzgün ve ince gövdeli bir dansözü bitişik kasabalardaki evlerinden zorla almış, krala armağan olarak yollamıştı.

Bu koşullar altında iki küçük tutsak arasında bir yakınlaşmanın doğmasına şaşmamak gerek. Çok geçmeden yakın dostluk kurdular da. Aksak Kurbağa büyük bir eğlence kaynağı olmasına karşın pek sevilmediğinden, Trippetta (cüce olduğu halde) öyle ince, öyle güzeldi ki herkesçe beğeniliyor, el üstünde tutuluyordu, bu yüzden de sarayda sözünü geçirebiliyor, elinden geldiği kadar Aksak Kurbağa’ya yardım etmeye çalışıyordu.

Önemli bir bayramdan ötürü –şimdi ne bayramı olduğunu unuttum– kral bir maskeli balo düzenlemeye karar verdi; böyle bir balo verileceği zaman Aksak Kurbağa ile Trippetta’nın yeteneklerine başvurulurdu. Hele Aksak Kurbağa gösteriler düzenlemede, yenilikler yaratmada, giyilecek giysileri kararlaştırmada çok yaratıcıydı; o olmadan hiçbir şey yapılamazdı.

Şenlik gecesi gelip çattı. Trippetta’nın gözetimi altında, maskeli baloya renk katabilecek ne varsa balo salonuna yerleştirildi. Saray heyecanlı bir bekleme içindeydi. Giysilere gelince: Herhalde herkes bu konuyu çok önceden ele almıştı. Birçokları bir hafta, hatta bir ay öncesinden hangi kimliğe bürüneceğine, ne maske takacağına karar vermişti; hiç kimsede bir kararsızlık belirtisi yoktu – kralla yedi nazırını saymazsak tabii. Niye böyle kararsızdılar bilmem, belki de şaka olsun diye. Belki de şişmanlıkları çabuk karar vermelerine engel oluyordu. Gelgelelim, zaman çabuk geçiyordu; hemen Aksak Kurbağa ile Trippetta’ya başvurmaya karar verdiler, onları huzurlarına çağırttılar.

İki küçük dost huzura çıktıklarında kralı yedi kabine üyesiyle şarap içerken buldu ama majestelerinin keyfi yoktu. Kral, Aksak Kurbağa’nın şaraptan hoşlanmadığını bilirdi; şarap çılgına çevirirdi zavallıyı, çılgınlık da hoş bir şey değildir. Ne var ki kral tatsız şakalara pek düşkündü. Aksak Kurbağa’yı içmeye ve kendi deyimiyle “kafayı bulma”ya zorlamaktan geri durmazdı.

Soytarıyla dostu salona girerken, “Gel bakalım Aksak Kurbağa,” dedi, “aramızda olmayan dostlarının onuruna” (sözün burasında Aksak Kurbağa içini çekti) “şu yudumu yuvarla da kafan çalışsın. Yeni kimlikler istiyoruz arkadaş, yepyeni kimlikler – hiç görülmedik, eşine rastlanmadık bir şey olsun. Bu bitimsiz tekdüzelikten bıktık usandık artık. Hadi iç bakalım! Şarap, kafanı çalıştırır!”

Aksak Kurbağa kralın söylediklerine her zamanki gibi şakayla karşılık vermeye çabaladı, ama elinden gelmedi. Zavallı cücenin doğum yıldönümüydü o gün, “aramızda olmayan dostlarının” onuruna içme buyruğunu duyunca gözyaşlarını tutamadı. Zalim kralın elinden çanağı isteksizce alırken, acı gözyaşları süzüldü şarabın içine.

O istemeye istemeye şarabı dikerken, kral, “Ha! ha!” diye güldü. “Bir bardak şarap neler yapmaz ki! Bak, gözlerin ışıldamaya başladı bile!”

Zavallıcık! Oysa gözleri ışıldamıyordu, yaş içindeydi; şarap hemen vurmuştu kızgın beynine. Çanağı masanın üstüne bıraktıktan sonra yarı çılgın bir bakışla odadakileri süzdü. Hepsi kralın “şaka”sına bayılmıştı.

Çok şişman bir adam olan başnazır, “Hadi, şimdi iş başına,” dedi.

“Evet,” dedi kral, “hadi Aksak Kurbağa, göster bakalım kendini. Yepyeni kişilikler, yeni kimlikler istiyoruz hepimiz – ha! ha! ha!” Bunu şaka niyetine söylediği için hepsi kahkahaları koyverdi.

Aksak Kurbağa da güldü, ama sesi biraz yavan ve güçsüz çıktı.

“Hadi hadi,” dedi kral sabırsızlıkla, “aklına bir şey gelmiyor mu yani?”

Dalgın dalgın, “Yepyeni bir şeyler düşünmeye çalışıyorum,” diye karşılık verdi cüce; şarap başına iyice vurmuştu.

“Çalışıyorsun ha!” diye haykırdı zalim kral. “O da ne demek? Anladım, anladım. Canın sıkılıyor senin, şarap istiyorsun. Hadi, yuvarla şunu!” Ve bir çanak şarap daha doldurarak uzattı; cüce güçlükle soluk alıyordu, çanağa dikmişti gözlerini.

“İç diyorum!” diye bağırdı kral. “Yoksa cehennemin...”

Cüce duraladı. Kral öfkesinden kıpkırmızı kesilmişti. Saraylılar sırıttı. Trippetta ölü gibi beyaz bir yüzle hükümdarın tahtına yaklaştı ve önünde diz çökerek arkadaşını bağışlaması için yalvardı.

Kral bu cesarete şaşarcasına, kızı birkaç dakika süzdü. Ne diyeceğini kestiremedi – kızgınlığını en iyi nasıl belirtebilirdi? Neden sonra, tek söz söylemeden kızı kolundan tutup savurdu, şarap çanağını da yüzüne fırlattı.

Zavallı kızcağız çabucak toparlandı, içini çekmeye bile cesaret edemeden eski yerine geçti.

Yarım dakika kadar çıt çıkmadı, öyle ki yaprak kıpırdasa duyulabilirdi. Ansızın odanın dört yanından geliyormuş etkisini uyandıran uzun bir gıcırtı yükseldi.

“Ne, ne! O sesi neden çıkarıyorsun bakayım?” diye gürledi kral, cüceye dönerek.

Cücenin sarhoşluğu geçmişti, gözlerini kralın yüzüne dikerek, “Ben mi çıkarıyorum?” dedi. “Nasıl çıkarırım?”

Saraylılardan biri, “Ses dışardan geldi galiba,” diye söze karıştı. “Galiba penceredeki papağan, kafesin tellerinde gagasını bileyliyordu.”

“Doğru,” dedi kral, içi rahat etmişti, “yine de şövalyelik onuruma ant içerim, bu serseri diş gıcırdatıyor gibi geldi bana.”

Bunun üstüne cüce güldü (kral şakaya öylesine düşkündü ki kimsenin gülmesine ses çıkarmazdı), iri, güçlü ve ürkünç dişlerini gösterdi. Üstelik krala istenildiği kadar şarap içmeye hazır olduğunu bildirdi. Kral yatışmıştı; Aksak Kurbağa hiçbir tepki göstermeden bir çanak şarap daha yuvarladıktan sonra maskeli balo konusundaki tasarılarını canla başla anlatmaya koyuldu.

Usulca, “Nerden aklıma geldi bilmem,” dedi ömrünce ağzına şarap koymamış bir adam soğukkanlılığıyla, “majesteleri kıza vurup da şarabı yüzüne fırlatır fırlatmaz, tam o anda, hani papağan dışarda acayip bir ses çıkarmıştı ya, neden bilmem, o anda aklıma çok eğlenceli bir oyun geldi; bizim memlekette düzenlediğimiz maskeli balolarda sık sık oynardık bunu ama sizlere yepyeni gelecek. Ne yazık ki sekiz kişi gerekiyor, burada da...”

Rastlantıyı fark edebildiği için gönenen kral, “İyi ya, tam sekiz kişiyiz burada!” diye haykırdı. “Ben ve yedi nazırım. Hadi anlat bakalım neymiş bu oyun?”

“Biz buna ‘Zincirli Sekiz Orangutan’ oyunu deriz; iyi oynanırsa herkesi kırar geçirir.”

Yerinde doğrularak, “Oynarız tabii,” dedi kral, gözlerini kıstı.

“Oyunun en büyük özelliği, kadınları çok korkutmasıdır,” dedi Aksak Kurbağa.

“Fevkalade!” diye haykırdı kral; nazırlar da ona katıldı.

“Sizleri orangutan kılığına sokacağım,” diye devam etti Aksak Kurbağa, “her şeyi bana bırakın. Tam birer orangutan olacaksınız; balodakiler sizi gerçekten maymun sanacak, hem şaşacak hem de korkacaklar.”

“Müthiş bir buluş!” diye haykırdı kral. “Senden desteğimi esirgemeyeceğim, göreceksin, Aksak Kurbağa!”

“Zincirlerden amaç, şangırdayıp kargaşayı artırmaları! Siz toplu halde bakıcılarınızın denetiminden kaçmış olacaksınız. Majesteleri, sahici sanılan sekiz orangutanın böyle bir maskeli baloda nasıl bir etki yaratacağını gözlerinin önüne getiremezler. Hayvanlar vahşi haykırışlarla öteye beriye koşacak, o zarif, güzel giyimli hanımlarla beylerin arasında dolaşacaklar. Böylesine bir karşıtlık görülmüş şey değil.”

“Herhalde,” dedi kral; nazırlar da çabucak ayağa kalktı (çünkü vakit geçiyordu), Aksak Kurbağa’nın tasarısını gerçekleştirmeye hazırlandılar.

Orangutan kılığına girmek pek güç değildi, üstelik etkileyiciydi de. Benim öykümün geçtiği dönemlerde, bu hayvanlara uygar ülkelerde sık rastlanmazdı; cüce de onları yansılarken öyle hayvansı, öyle korkunç bir kılığa girmişti ki, o hayvanlara tıpatıp benzediğine karar verildi.

Kral ile nazırları önce sımsıkı çorapların üstüne gömlekler ve donlar giydi. Sonra katrana bulandılar. O zaman içlerinden kimileri üstlerine tüy takmayı ileri sürdü, ama cüce, orangutan gibi çok sık kıllı bir hayvanın ancak keten lifleri kullanılarak kürklendirilebileceğini kanıtladı. Katran tabakasının üstüne keten lifleri yapıştırıldı. Sıra zincire gelmişti. Uzun bir zincir bulunup kralın beline dolandı, sıkı sıkı bağlandı; sonra nazırlardan birine, sonra bir başkasına. Zincirlenme işi bittikten, herkes birbirine elinden geldiğince uzak durduktan sonra Aksak Kurbağa, zincirin geri kalan kısmını iki köşegen halinde dairenin ortasından geçirdi; o günlerde, Borneo’da şempanze ve o tür iri maymunlar yakalayanlar hayvanları böyle bağladığı için, yapılanlar inandırıcı görünüyordu.

Balonun verildiği oda yuvarlak ve geniş bir salondu; güneş ışığını, tepedeki tek pencereden alabiliyordu. Geceleri (ki oda daha çok geceleri kullanılmak üzere döşenmişti) tepeden sarkıtılmış zincirin ucundaki kocaman bir avizeyle aydınlanıyordu; avize, zincirin öbür ucundaki, dengeyi sağlayan bir ağırlığın yardımıyla alçaltılıp yükseltiliyordu, ama görünümü bozmamak amacıyla bu ağırlık pencereden tavana aktarılmıştı.

Odayı düzenleme işi Trippetta’ya düşmüştü; aklını kurcalayan konularda cüce arkadaşının serinkanlı zekâsına başvuruyordu anlaşılan. Sözgelimi, avizenin bu gece için kaldırılmasını o istemişti. Koca mumların erimesiyle (o sıcak havada önlenmesi olanaksız bir olay) konukların şatafatlı giysileri berbat olacaktı; böyle kalabalık bir salonda herkese teker teker söz geçirmek, avizeden uzak durulmasını sağlamak da kolay değildi kuşkusuz. Salonun bazı uzak köşelerine şamdan dirsekleri eklendi, sayıları elliyi altmışı bulan karyatidlerin sağ ellerine de tatlı kokular saçan meşaleler verildi.

Sekiz orangutan, Aksak Kurbağa’nın öğüdüne uyarak, gece yarısına, oda konuklarla tıklım tıklım doluncaya kadar bekledi. Saat on ikiyi çalar çalmaz da içeri doluştular, daha doğrusu yuvarlandılar, çünkü zincirleri yürümelerine engel oluyor, onları sık sık tökezletiyordu.

Şenlikçiler öyle heyecanlandı ki kralın yüreği sevinçle doldu. Konuklar bu acayip yaratıkları gerçekten hayvan sandı, yalnız cinslerinin orangutan olduğunu bilemediler. Kadınların çoğu korkudan bayıldı. Kral bütün silahları önceden salondan çıkarttırmış olmasaydı, eğlencenin kanlı bir şekilde sona ermesi işten bile değildi. Herkes kapılara üşüştü, ne var ki kral kendisi içeri girer girmez kapıların kilitlenmesini buyurmuş ve cücenin öğüdüne uyarak anahtarları kendi almıştı.

Kargaşa doruğunu buldu, her şenlikçi kendi güvenliğini korumaktan başka amaç gütmüyordu, çünkü şaşkın kalabalığın itişip kakışması gerçek bir tehlikeydi; işte o sırada, bu gecelik tavana çekilmiş olan avizenin zinciri yavaş yavaş indi, yere bir metre kadar yaklaştı.

Bundan hemen sonra, salonun dört yanını yalpalayarak dolaşan kral ile yedi arkadaşı kendilerini tam ortada, tepeden sarkan zincire değecek kadar yakında buldu. Onlar öylece dururken, o âna kadar peşlerini bırakmayan, gürültüyü tavsatmamalarını öğütleyen cüce, zincirin iki ucunun dairenin ortasında kesiştiği noktayı kavradı. Azıcık düşündü ve avizenin eskiden takılı durduğu çengele uzandı; bir dakika geçmemişti ki görülmeyen bir el avizenin zincirini yukarı doğru çekmeye başladı, çengel görünmüyordu artık, orangutanlar da birbirlerine kenetlenerek yukarı kalkmıştı.

Şenlikçilerin korkuları geçmişti, bu akıllıca buluşa gülüyor, sekiz orangutanın haline bakıp kahkahalar atıyorlardı.

“Onları bana bırakın!” diye haykırıyordu Aksak Kurbağa, tiz sesi gürültüyü bastırıyordu. “Onları bana bırakın! Galiba tanıyorum onları. Yakından bir bakayım, size de söyleyeceğim kim olduklarını.”

Böyle söyleyerek kalabalığın üstünden geçti, duvara yanaştı. Bir meşale kaptı hemen ve geldiği yoldan yine salonun ortasına döndü, bir maymun çevikliğiyle kralın kafasına sıçradı, zincire tırmanmaya başladı; bir yandan da elindeki meşaleyi orangutanların yüzüne doğru tutuyor, “Şimdi kim olduklarını anlayacağım,” diye bağırıyordu.

Artık bütün konuklar (maymunlar da) kahkahadan kırılıyordu; soytarı tiz bir ıslık çaldı ve zincir ansızın on metre birden yükseldi; zavallı, şaşkın orangutanlar yarı yolda asılı kaldı. Aksak Kurbağa zincire yapışmış, onunla birlikte havaya kalkmıştı; hiçbir şey olmamış gibi hâlâ meşalesini orangutanlara doğru sallıyor, güya kim olduklarını anlamaya çalışıyordu.

Herkes bu beklenmedik havaya kaldırılışa öyle şaşmıştı ki, bir dakika kadar ölü bir sessizlik çöktü ortalığa. Kralın Trippetta’nın yüzüne şarap attığı an duyulan boğuk gıcırtı duyuldu yine, kral ile nazırlarının dikkatini çeken gıcırtı. Ama şimdi gıcırtının nerden geldiği besbelliydi. Cüce, kurt dişlerini andıran dişlerini durmadan gıcırdatıyor, ağzından köpükler saçarak çılgın gözlerle kendisine bakan kralı ve yedi arkadaşını süzüyordu öfkeyle.

Neden sonra, “Haa, şimdi anladım,” dedi öfkeyle, “şimdi bunlar kimlermiş anladım!” Ve kralı daha yakından incelemek istercesine, elindeki meşaleyi onun gövdesini kaplayan keten liflerine tuttu; lifler bir anda parladı. Bir dakikaya kalmadan sekiz orangutan birlikte alev almıştı; aşağıdan, çaresizlik ve korkuyla kendilerini gözleyen kalabalığın çığlıkları geliyordu.

Sonunda, birdenbire yükselen alevler cüceyi daha yukarı tırmanmaya zorladı; o anda, kısa bir süre bir sessizlik kapladı ortalığı. Cüce bu fırsattan yararlanarak bir daha konuştu:

“Şimdi iyice görüyorum,” dedi, “bunların ne mene insanlar olduklarını. Bir kral ile yedi nazırı bunlar – öyle bir kral ki, zavallı, savunmasız bir kızcağıza el kaldırmaktan çekinmez; nazırlarıysa onu büsbütün azdırır. Bana gelince, ben Aksak Kurbağa’yım, soytarı Aksak Kurbağa – bu da benim son soytarılığım.”

Keten lifleriyle altlarındaki katran tabakasının çabuk alev alması, işi kolaylaştırdı. Cüce konuşmasını yeni bitirmişti ki tasarısı kılı kılına gerçekleşti. Sekiz leş kokulu ceset, kapkara, karmakarışık, korkunç bir yığın halinde zincirlerinde sallanıyordu. Cüce, meşalesini onlara doğru bir kere daha savurduktan sonra usulca tavana tırmandı ve pencereden kayboldu.

Çatıda bekleyen Trippetta’nın, bu vahşi öcün alınışında arkadaşına suç ortaklığı ettiği, sonra da ikisinin birlikte anayurtlarına kaçtıkları geliyor akla, çünkü onları bir daha gören olmadı.

Edgar Allan Poe Kronoloji

1803

EDEBİYATTA NE OLDU: William Wirt: Letters of A British Spy. Ralph Waldo Emerson doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: ABD, 2.140.000 km2lik Louisiana topraklarını Fransa’dan satın aldı (Louisiana Purchase).

1804

EDEBİYATTA NE OLDU: Nathaniel Hawthorne doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: Lewis&Clark keşif seferi başladı. Louisiana’nın satın alınması sonrası, Başkan Jefferson; Kaptan Lewis ve Teğmen Clark’ı büyük kısmı daha önce keşfedilmemiş olan Missisipi Nehri’nin batısındaki bölgede keşif yapmakla görevlendirdi.

1806

EDEBİYATTA NE OLDU: William Gilmore Simms doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: Lewis&Clark keşif seferi sona erdi.

1807

EDEBİYATTA NE OLDU: Joel Barlow: Columbiad. Henry Wadsworth Longfellow doğdu. John Greenleaf Whittier doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: Robert Fulton’ın buharlı gemisi Clermont (North River Steamboat) Hudson Nehri’nde (New York) seferlerine başladı. Clermont, nehir taşımacılığında buhar gücüyle çalışan ilk tekneydi.

1808

EDEBİYATTA NE OLDU: William Cullen Bryant: The Embargo (Jefferson karşıtı hiciv). Washington Irving: Knickerbocker History.

TARİHSEL OLAYLAR: Amerikan Kongresi, köle ithalatını yasadışı ilan etti.

1809

YAZARIN HAYATI: Edgar Poe, aktör ve aktris David-Elizabeth Poe çiftinin oğlu olarak 19 Ocak’ta Boston’da dünyaya geldi.

EDEBİYATTA NE OLDU: Oliver Wendell Holmes doğdu. Alfred Tennyson doğdu. Walter Scott: Lady of the Lake.

TARİHSEL OLAYLAR: Charles Darwin doğdu. Abraham Lincoln doğdu.

1810

YAZARIN HAYATI: Babası David, Poe’yu ve annesini terk etti.

EDEBİYATTA NE OLDU: Harriet Beecher Stowe doğdu. Margaret Fuller doğdu. Charles Brockden Brown öldü.

TARİHSEL OLAYLAR: Ringling Bros. ve Barnum&Bailey Sirki’nin kurucusu, işadamı ve şovmen P.T. Barnum doğdu.

1811

YAZARIN HAYATI: Annesi Elizabeth Poe öldü. Virginialı tütün tüccarı John Allan, Poe’yu evlat edindi.

EDEBİYATTA NE OLDU: William Makepeace Thackeray doğdu.

1812

EDEBİYATTA NE OLDU: Lord Byron: Childe Harold’s Pilgrimage, I-II. Charles Dickens doğdu. Robert Browning doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: ABD ve Britanya İmparatorluğu arasında otuz iki ay sürecek 1812 Savaşı başladı.

1813

EDEBİYATTA NE OLDU: Jane Austen: Gurur ve Önyargı. Percy Bysshe Shelley: Queen Mab.

1814

EDEBİYATTA NE OLDU: Scott: Waverley. William Wordsworth: The Excursion.

TARİHSEL OLAYLAR: Aralık ayında Ghent Antlaşması’yla 1812 Savaşı sona erdi.

1815

YAZARIN HAYATI: Allan’lar İngiltere’ye taşındı. Poe Londra’da okula başladı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Anthony Trollope doğdu. Edebiyat dergisi North American Review kuruldu.

TARİHSEL OLAYLAR: İngiltere ve Prusya’nın başı çektiği koalisyon kuvvetlerinin Napoléon’u yenilgiye uğrattığı Waterloo Muharebesi (18 Haziran 1815).

1816

EDEBİYATTA NE OLDU: Samuel Taylor Coleridge: Christabel; Kubilay Han. Byron: The Prisoner of Chillon. Shelley: Alastor.

1817

EDEBİYATTA NE OLDU: Bryant: Thanatopsis. Blackwood’s Magazine kuruldu. Coleridge: Biographia Literaria. Henry David Thoreau doğdu.

1818

EDEBİYATTA NE OLDU: Mary Shelley: Frankenstein. John Keats: Endymion. Scott: The Heart of Midlothian. P.B. Shelley: The Revolt of Islam. Austen: Northanger Manastırı. John Neal: Battle of Niagara.

1819

EDEBİYATTA NE OLDU: Byron: Don Juan, I-II. Fitz-Greene Halleck: Fanny. Joseph Rodman Drake: The Culprit Fay. Irving: Rip Van Winckle. Keats: Odes. James Russell Lowell doğdu. Herman Melville doğdu. Walt Whitman doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: İngiltere Kraliçesi Victoria doğdu.

1820

YAZARIN HAYATI: Allan ailesi Richmond’a döndü. Poe, eğitimine özel okullarda devam etti.

EDEBİYATTA NE OLDU: Charles Lamb: Essays of Elia. Scott: Ivanhoe. Shelley: Prometheus Unbound. Irving: Başsız Süvari.

TARİHSEL OLAYLAR: ABD Kongresi’nde kölecilik yanlısı ve karşıtı hizipler arasındaki Missouri Uzlaşması’yla kölelik, Lousiana Bölgesi’nde yasaklandı, Missouri ve Arkansas Bölgesi’nde serbest bırakıldı, böylelikle köleci eyaletler ile özgürlükçü eyaletlerin sayısı eşitlenmiş oldu. Kentucky’i keşfeden ve yerleşime açan Amerikalı öncü [pioneer] ve halk kahramanı Daniel Boone öldü.

1821

EDEBİYATTA NE OLDU: Robert Southey: A Vision of Judgement. Thomas De Quincey: Bir İngiliz Afyon Tiryakisinin İtirafları. Bryant: Poems. James Fennimore Cooper: The Spy.

1822

EDEBİYATTA NE OLDU: Matthew Arnold doğdu. Shelley öldü. Irving: Bracebridge Hall. Catharine Sedgewick: A New England Tale.

TARİHSEL OLAYLAR: 18. ABD başkanı (1869-1877) olacak Ulysses S. Grant doğdu. Amerikan İç Savaşı’nda (1861-1865) Kuzeyli İttifak (Union) Ordusu’nu komuta eden Grant, köleci Güneyli konfedere birliklerini mağlup etmiş, savaş sonrası yeniden yapılanma döneminde, ırkçılığa ve beyaz üstünlüğünü savunan Ku Klux Klan örgütüne karşı mücadele etmiştir.

1823

EDEBİYATTA NE OLDU: Cooper: The Pioneers. Francis Parkman doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: Monroe Doktrini: Başkan James Monroe’nun sunduğu, sonraki dönemlerde de Amerikan dış siyasetine yön verecek olan doktrin, Avrupalı devletlerin Kuzey ve Güney Amerika’da yeni bağımsızlığını kazanmış kolonilere müdahelesini engellemeyi, böylelikle Avrupalı güçlerin kıta üstündeki hâkimiyetlerini zayıflatmayı amaçlıyordu.

1824

YAZARIN HAYATI: Allan’ların şirketi dağıldı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Irving: Tales of a Traveller. Sedgewick: Redwood. Byron öldü.

TARİHSEL OLAYLAR: Amerikan Bağımsızlık Savaşı’nın (1775-1783) yaşayan son generali Marquis de Lafayatte, 1924-1925 yılları arasında 24 eyaleti gezeceği turuna başladı.

1825

YAZARIN HAYATI: John Allan’a amcasından 750 bin dolar miras kaldı. Poe, bir süre Elmira Royster Shelton’la nişanlı kaldı.

TARİHSEL OLAYLAR: 3. Amerikan Başkanı (1801-1809) ve Amerikan Bağımsızlık Bildirgesi’nin (1776) yazarı Thomas Jefferson, Virginia Üniversitesi’ni kurdu. Amerika’nın beş büyük gölünü (Great Lakes: Superior, Ontario, Michigan, Huron, Erie) Hudson Nehri vasıtasıyla Atlantik Okyanusu’na bağlayan 584 km uzunluğundaki Erie Kanalı açıldı.

1826

YAZARIN HAYATI: Antik ve modern diller eğitimi almak üzere Virginia Üniversitesi’ne girdi. Bir yıl sonra üniversiteyi bıraktı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Cooper: The Last of the Mohicans. Samuel Woodworth: The Old Oaken Bucket.

TARİHSEL OLAYLAR: Henry Clay, kongrede “Amerikan Sistemi” konuşmalarını yaptı. Bir dönem Amerikan ekonomisine yön veren bu plan, sanayinin gelişmesi için gümrük vergilerinin artırılmasını, ticareti beslemek için bir merkez bankası kurulmasını ve altyapı işlerinin federal sübvansiyonlarla yapılmasını öngörüyordu.

1827

YAZARIN HAYATI: ABD ordusuna yazıldı. İlk kitabı Tamerlane and Other Poems yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Cooper: The Prairie. Simms: Lyrical and Other Poems. Sedgewick: Hope Leslie.

1828

EDEBİYATTA NE OLDU: Hawthorne: Fanshawe. Irving: Columbus. Cooper: Notions of the Americans. N. Webster: American Dictionary.

1829

YAZARIN HAYATI: Üvey annesi Frances Allan öldü. En uzun şiiri Al Araaf yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Irving: Conquest of Granada.

TARİHSEL OLAYLAR: Andrew Jackson ABD’nin yedinci başkanı (1829-1837) oldu.

1830

YAZARIN HAYATI: West Point Harp Okulu’na girdi. Üvey babası John Allan tekrar evlendi.

EDEBİYATTA NE OLDU: Ornitolog ve ressam John James Audubon, Birds of America projesine başladı. Emily Dickinson doğdu. Holmes: Old Ironside. Daniel Webster: Speeches. Godey’s Lady’s Book dergisi kuruldu. Tennyson: Poems, Chiefly Lyrical.

TARİHSEL OLAYLAR: 1828 korumacı gümrük vergilerine ilişkin Hükümsüzlük Krizi (Nullification Crisis) üstüne Webster Haynes tartışması. Fransa’da Temmuz Devrimi. Peter Cooper, Tom Thumb adını verdiği, buharla çalışan ilk lokomotifi yaptı.

1831

YAZARIN HAYATI: Kurallara uymadığından askeri mahkemede yargılandı ve okuldan atıldı. New York’a gitti. Harp okulundaki arkadaşlarından topladığı 170 dolarla ikinci kitabı Poems: Second Edition’ı yayımlattı. Baltimore’a teyzesi Maria Clemm ve kuzeni Virginia Clemm’in yanına taşındı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Whittier: Legends of New England. William Lloyd Garrison kölecilik karşıtı The Liberator gazetesini kurdu. Benjamin Disraeli: The Young Duke.

TARİHSEL OLAYLAR: Amerikan Kölelik Karşıtı Cemiyeti kuruldu. Virginia’da kölelerin beyazlara karşı ayaklandığı Nat Turner İsyanı.

1832

YAZARIN HAYATI: Aralarında “Metzengerstein”ın bulunduğu beş hikâyesi Philadelphia Saturday Courier dergisinde yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Irving: The Alhambra. Simms: Atlantis. Whittier: Moll Pitcher. John Pendleton Kennedy: Swallow Barn. Louisa May Alcott doğdu. Walter Scott ve Goethe öldü.

TARİHSEL OLAYLAR: Reform Bill: Britanya’da oy hakkını toplumun daha geniş bir bölümüne yayan, 14 milyon nüfuslu İngiltere’de seçmen sayısını 400 binden 650 bine çıkaran yasal düzenlemeler.

1833

YAZARIN HAYATI: “Şişedeki Pusula” Baltimore Saturday Visiter’ın düzenlediği yarışmayı kazandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Longfellow: Outre-Mer. David Crockett: Sketches and Eccenctricities. Robert Browning: Pauline. John Henry Newman, Tracts for the Times’a başladı.

TARİHSEL OLAYLAR: Anglikanizme Katolik Kilisesi’nin inançlarını ve ibadet biçimlerini aşılamayı amaçlayan Oxford Hareketi başladı. Güney Carolina, 1828 ve 1832 gümrük vergilerini, Kuzey eyaletlerinin çıkarına işlediğini gerekçe göstererek kendi topraklarında hükümsüz ilan etti (Ordinance of Nullification).

1834

YAZARIN HAYATI: “Vizyoner” öyküsü Godey’s Lady’s Book’ta yayımlandı. Üvey babası John Allan öldü.

EDEBİYATTA NE OLDU: George Bancroft: History of the U.S., cilt I. Crockett: Autobiography. Poe’nun bir süre editörlük ve eleştirmenlik yaptığı Southern Literary Messenger dergisi kuruldu. Edward Bulwer-Lytton: The Last Days of Pompeii.

TARİHSEL OLAYLAR: Baba ve oğul Robert-Cyrus McCormick, McCormick Biçerdöveri’ni tasarladı. Amerika’da kongrenin başkana üstünlüğünü, modernizasyon ve ekonomik korumacılığı savunan, Başkan Andrew Jackson ve Demokratik Parti’nin politikalarına muhalefet etmeyi amaçlayan ulusal cumhuriyetçi Whig Partisi (1834-1856) kuruldu.

1835

YAZARIN HAYATI: Southern Literary Messenger’da aralarında “Berenice” ve “Hans Phall Diye Birinin Eşi Benzeri Görülmemiş Serüveni”nin olduğu dört öyküsü yayımlandı. Ağustos’ta derginin yardımcı editörü oldu, ama birkaç hafta içinde, patronu tarafından alkollü yakalandığından işten atıldı. Maria ve Virginia Clemm’le Richmond’a yerleşti.

EDEBİYATTA NE OLDU: Simms: The Partisan. Frances A. Kemble: Residence on Georgia Plantation. Augustus Baldwin Longstreet: Georgia Scenes. Mark Twain doğdu. Browning: Paracelcus.

1836

YAZARIN HAYATI: On üç yaşındaki kuzeni Virginia’yla evlendi. Öykülerini yayımlatma girişimleri başarısızlıkla sonuçlandı. “Maelzel’in Satranç Oyuncusu” Southern Literary Messenger’da yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Ralph Waldo Emerson: Nature. Holmes: Poems. Irving: Astoria. James Kirke Paulding: View of Slavery. Dickens: Mister Pickwick’in Serüvenleri; Sketches by Boz.

TARİHSEL OLAYLAR: Samuel Morse telgrafı icat etti. Teksaslılar, Alamo Muharebesi’nde Meksikalıları mağlup etti ve Teksas Cumhuriyeti olarak bağımsızlık kazandı. 1846-1848 Meksika-Amerika Savaşı sonrası ABD topraklarına katıldı. Amerikalı halk kahramanı, asker ve siyasetçi David Crockett, Alamo Muharebesi’nde öldü. Martin Van Buren 8. Amerikan Başkanı (1837-1841) seçildi. Resimlerinde doğa-uygarlık ikiliğini işleyen Amerikalı romantik ressam Thomas Cole’un Connecticut Nehri’ni betimlediği The Oxbow tablosu ile uygarlığın gelişimini ve kendini imhasını resmettiği Course of Empire serisi sergilendi.

1837

YAZARIN HAYATI: Messenger dergisinden ayrıldı, New York’a taşındı, ama iş bulamadı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Hawthorne: Twice-Told Tales. Emerson: The American Scholar. Thomas Carlyle: French Revolution. Dickens: Oliver Twist.

TARİHSEL OLAYLAR: 1837 finansal krizi: Fiyatlar ve ücretler düştü, işsizlik arttı, 850 bankanın 343’ü iflas etti. Amerika’daki ilk büyük çaplı finansal kriz 1840’ların ortalarına dek sürdü. Kongrede kölelik tartışmaları hararetlendi. Kraliçe Victoria tahta çıktı.

1838

YAZARIN HAYATI: Arthur Gordon Pym’in Öyküsü yayımlandı. Ailesiyle birlikte Philedelphia’ya taşındı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Alexis de Tocqueville: Amerika’da Demokrasi (1835) İngilizceye çevrildi ve Amerika’da yayımlandı. Cooper: The American Democrat.

TARİHSEL OLAYLAR: Buharlı gemiler sayesinde İngiltere ve Amerika’daki Çartist Hareket birbirine bağlandı.

1839

YAZARIN HAYATI: Gentleman’s Magazine’in yardımcı editörü oldu. “William Wilson” The Gift’te, “Usher’ların Çöküşü” ve “Tükenmiş Adam” The Burton’s’da yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Longfellow: Hyperion; Voices of Night. Carlyle: Chartism. Dickens: Nicholas Nickleby.

TARİHSEL OLAYLAR: Kölelik karşıtı Liberty Partisi kuruldu.

1840

YAZARIN HAYATI: Derginin sahibi Burton’la tartıştı ve Gentleman’s Magazine’den kovuldu. Çıkarmayı plandığı dergi The Penn (sonraki adı The Stylus) için gazeteye ilan verdi. “Kalabalıkların Adamı” Graham’s Magazine’de, “İç Mekân Döşeme Felsefesi” Burton’s’da yayımlandı. Önceden yayımlanmış öykülerini bir araya getirdiği Tales of the Grotesque and Arabesque iki cilt olarak yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Cooper: The Pathfinder. Dana: Two Years Before the Mast. Transandantalistler The Dial dergisini kurdu. Ütopyacı komün deneyi Brook Çiftliği kuruldu. Browning: Sordello. Dickens: Antikacı Dükkânı. Thomas Hardy doğdu.

TARİHSEL OLAYLAR: Cumhuriyetçi Whig Partisi, başkan adayları William Henry Harrison ve John Tyler için “Log Cabin and Hard Cider” (Kütük Kulübe ve Sert Elma Birası) seçim kampanyasını başlattı. Whigler, kampanyanın adını Demokratik Parti yanlısı bir gazetenin Harrison’ın yaşıyla (67) dalga geçtiği bir taşlamadan aldı: “Ona bir fıçı sert elma birası verin .... bir de yıllık iki bin dolar emekli maaşı .... kalan günlerini kütük kulübesinde geçirir.”

1841

YAZARIN HAYATI: Graham’s Magazine’de editör ve eleştirmen olarak işe alındı. Dergide “Morgue Sokağı Cinayeti” ve “Maelström’e Düşüş” öykülerini, kriptografi üstüne olan “A Few Words on Secret Writing” denemesini yayımladı. Dickens, Hawthorne, Longfellow, Irving’in yapıtları üstüne eleştiriler yazdı. Çıkarmayı planlayıp asla çıkaramadığı The Penn dergisi için araştırmalara devam etti.

EDEBİYATTA NE OLDU: Cooper: The Deerslayer. Emerson: Essays, 1st series. Longfellow: Ballads and Other Poems. Browning: Pippa Passes. Carlyle: Heroes and Hero-Worship.

TARİHSEL OLAYLAR: Amistad Davası: 1839’da Sierra Leone’den kaçırılıp Küba’ya getirilen tutsaklar La Amistad yelkenlisiyle yasadışı yollardan Amerika’da köle olarak satılmak üzere yola çıktı. Tutsaklar gemiyi ele geçirdi, mürettebatın çoğunu öldürüp kalanlara onları Afrika’ya geri götürmeleri için talimat verdi, ama mürettebat, tutsakları kandırıp gemiyi kuzeye sürdü, gemidekiler Long Island yakınlarında yakalandı. Federal bölge mahkemesi geminin uluslararası köle ticareti anlaşmalarına aykırı olduğuna karar verdi ve tutsakları eylemlerinde haklı buldu ve özgür kalmalarında karar kıldı. Başkan Van Buren davayı Yüksek Mahkeme’ye taşıdı. Yüksek Mahkeme alt mahkemenin kararını onadı ve tutsakların Afrika’ya dönmelerine izin verdi. Dava kölelik karşıtı hareketlerde önemli bir sembol haline geldi. 4 Mart’ta başkanlık görevini devralan Harrison 4 Nisan’da öldü. John Tyler ABD’nin 10. başkanı oldu. P.T. Barnum, New York’ta eğlence merkezi American Museum’u açtı.

1842

YAZARIN HAYATI: Graham’s Magazine’den ayrıldı. Karısı Virginia tüberküloza yakalandı. “Kızıl Ölümün Maskesi”, “Marie Rogêt’nin Esrarı” ile “Kuyu ve Sarkaç” yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Rufus Wilmot Griswold: Poets and Poetry of America. Longfellow: Poems on Slavery. Emerson: The Transcendentalist. Browning: Dramatic Lyrics. Dickens: American Notes. Tennyson: Poems. Ambrose Bierce doğdu. Sidney Lanier doğdu. TARİHSEL OLAYLAR: Webster-Ashburton Anlaşması’yla ABD ve Britanya’nın Kuzey Amerika (Kanada) kolonileri arasındaki sınır sorunu çözüldü.

1843

YAZARIN HAYATI: Başkan John Tyler yönetiminde görev almak için iş başvurusunda bulundu, ama alkollü olduğundan iş görüşmesine gidemedi ve şansını kaybetti. Çıkarmayı planladığı yeni dergi The Stylus için çalışmalara başladı. “Altın Böcek” Dollar Magazine ödülünü kazandı. “Geveze Yürek” ve “Kara Kedi” yayımlandı. The Prose Romances Of Edgar A. Poe kitabı yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Stowe: The Mayflower. William H. Prescott: Conquest of Mexico. Whittier: Lays of My Home. Carlyle: Past and Present. Dickens: Bir Noel Şarkısı. Ruskin: Modern Painters, cilt I. Henry James doğdu.

1844

YAZARIN HAYATIÇ New York’a taşındı. Bir baloncunun Atlantik’i 75 saatte geçişini anlattığı “Balon Şakası” The Sun’da (NY), “Çalınan Mektup” The Gift’te yayımlandı. Evening Mirror gazetesi kadrosuna katıldı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Emerson: Essays, 2nd Series. Fuller: Women in the Nineteenth Century. Elizabeth Barrett: Poems. Thackeray: Barry Lyndon.

TARİHSEL OLAYLAR: James K. Polk ABD’nin 11. başkanı (1845-1849) seçildi.

1845

YAZARIN HAYATI: “Kuzgun” Evening Mirror’da yayımlandı. Wiley&Putnam, Tales’i ve The Raven and Other Poems’i (Kuzgun ve Öteki Şiirler) yayımladı. Broadway Journal’ı satın aldı. Şair Frances Sargent Osgood’la ilişki yaşamaya başladı. Longfellow’u intihalle suçladı. “Al Araaf” okumasında Boston dinleyicisine hakaret etti.

EDEBİYATTA NE OLDU: Alexandre Dumas: Üç Silahşörler. Frederick Douglass: Narrative of the Life. Dickens: The Cricket on the Hearth.

TARİHSEL OLAYLAR: Teksas toprakları ABD’ye katıldı. Demokratik Parti yanlısı gazeteci John L. O’Sullivan, Amerikalı yerleşimcilerin tüm kıtaya yayılmaya takdiri ilahi tarafından yazgılı olduklarını öne sürdüğü “Manifest Destiny” kavramını türetti.

1846

YAZARIN HAYATI: Hastalık ve parasızlık nedeniyle Broadway Journal kapandı. Poe, ailesiyle birlikte Fordham’a (NY) taşındı, Virginia’nın sağlığı daha da kötüye gitti. Evening Mirror’a hakaret davası açtı. Hasta olmasına rağmen dergilerde yazmaya devam etti; “Amontillado Fıçısı” Godey’s’de, “Yazmanın Felsefesi” Graham’s’de yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Hawthorne: Mosses from an Old Manse. Melville: Typee. Brontë Kardeşler: Poems. Baudelaire, Poe’nun Tales’ini Fransızcaya çevirdi.

TARİHSEL OLAYLAR: Britanya’da 1815’ten beri uygulanan olan Corn Laws yürürlükten kalktı. Britanya’ya ucuz tahıl ithalatını engelleyen vergilerin kalkmasıyla birlikte, Amerika’dan büyük büyük miktarlarda tahıl ithal edilmeye başlandı. Britanya ile ABD arasındaki Oregon sınır anlaşmazlığı çözüldü. Böylelikle Oregon topraklarında 49. enlemin kuzeyini Britanya, güneyini ABD aldı. Teksas’ın ABD’ye katılmasının ardından Meksika-Amerika Savaşı patlak verdi.

1847

YAZARIN HAYATI: Karısı Virginia öldü. Poe daha da çok içmeye başladı ve hastalığı ağırlaştı. “Lenore” ve “Kuzgun” şiirlerindeki güzel bir kadının ölümü temalı bir başka şiiri “Ulalume”u yayımladı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Emerson: Poems. Thackeray: Gurur Dünyası. Longfellow: Evangeline. Melville: Omoo. Prescott: Conquest of Peru. E. Brontë: Uğultulu Tepeler. A. Brontë: Agnes Grey. C. Brontë: Jane Eyre. Tennyson: The Princess.

TARİHSEL OLAYLAR: Kongre Üyesi David Wilmot sunduğu Wilmot Proviso’ya göre, Meksika’dan alınan topraklarda köleliğin yasaklanması öngörülüyordu. Ama Temsilciler Meclisi’nden geçen tasarı Senato’dan geçmedi. Bu olay, özgürlükçü Kuzey ve köleci Güney eyaletleri arasındaki Amerikan İç Savaşı’na (1851-1856) yol açan önemli nedenlerden biri oldu. Granada Anlaşması’yla ABD, Panama Kanalı’ndan geçiş hakkı elde etti.

1848

YAZARIN HAYATI: Sağlığı yerine geldi. The Stylus’a para biriktirmek için ders vermeye başladı. Eureka: Maddi ve Ruhsal Alem Üzerine Bir Deneme yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Lowell: A Fable for Critics; Bigelow Papers. John Russell Bartlett: Dictionary of Americanisms. J. Stuart Mill: Political Economy. Pre-Raphaelite Brotherhood kuruldu.

TARİHSEL OLAYLAR: Meksika-Amerika Savaşı sona erdi. İki taraf arasındaki Guadalupe Hidalgo Anlaşmasıyla Meksika New Mexico, Kaliforniya, Nevada, Utah, Arizona, Kolorado topraklarının tamamını, Teksas, Oklahoma, Kansas ve Wyoming topraklarının da bir kısmını ABD’ye yaklaşık 18 milyon dolar karşılığında bıraktı. Altına Hücum (Gold Rush) başladı. Yaklaşık 300 bin kişi Kaliforniya’ya akın etti. Zachary Taylor ABD’nin 12. başkanı (1849-1850) oldu. Avrupa’da 1848 devrimleri.

1849

YAZARIN HAYATI: Çıkarmayı planladığı The Stylus dergisi için destek arayan Poe, Richmond’a gitmek için yola çıktı. Sağlığı yerinde olmadığından Philedelphia’da durdu. Arkadaşlarının yardımıyla bir süre sonra yola devam etti. Alkol kullanımını azaltmayı hedefleyen Temperance Society’ye katıldı. Gençlik aşkı Elmira Royster Shelton’la nişanlandı. New York’a gitmek için yola çıktı, ama Baltimore’dan öteye gidemedi. 3 Kasım’da Baltimore sokaklarında çıldırmış halde bulunan Poe, 7 Kasım’da öldü. Ölümünün ardındaki sır perdesi asla aralanamadı. Ölümünden kısa bir süre sonra “Annabel Lee” ve “Çanlar” şiirleri yayımlandı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Alice ve Phoebe Cary: Poems. Irving: Life of Goldsmith. Longfellow: Kavanagh. Melville: Mardi. Francis Parkman: Oregon Trail. Thoreau: A Week on the Concord and Merrimack River; Sivil İtaatsizlik. Whittier: Voices of Freedom. Dickens: David Copperfield. Ruskin: The Seven Lamps of Architecture. Thackeray: Pendennis.

TARİHSEL OLAYLAR: Federal toprakların ve doğal kaynakların işletiminden ve korunmasından sorumlu ABD İçişleri Bakanlığı kuruldu.

1850

YAZARIN HAYATI: “Şiirin İlkesi” yayımlandı. Poe’dan nefret eden R.W. Griswold’un Poe’yu ahlaksız, alkolik ve uyuşturucu bağımlısı olarak kötülediği biyografinin yer aldığı Toplu Eserleri’nin ilk üç cildi basıldı.

EDEBİYATTA NE OLDU: Emerson: Representative Men. Hawthorne: Kızıl Harf. Irving: Mahomet. Whittier: Songs of Labor. Elizabeth Barrett Browning: Sonnets from the Portuguese. Tennyson: In Memoriam. Tennyson, Poet Laureate oldu. Kate Chopin doğdu. Robert Louis Stevenson doğdu. Margaret Fuller öldü. William Wordsworth öldü.

TARİHSEL OLAYLAR: 1850 Uzlaşması: Köleci Güney eyaletleri ile özgürlükçü Kuzey eyaletleri arasında Meksika-Amerika Savaşı’nda elde edilen topraklardan beri süregelen gerilime son veren beş maddelik yasa tasarısıyla kuzey ve güney eyaletleri arasındaki iç savaş olasılığı bir süreliğine ortadan kalkmış oldu. Fakat uzlaşmanın parçası olan Kaçak Köle Kanunu’yla (Fugitive Slave Act) yakalanan kaçak kölelerin polislerce tutuklanması ikramiyelerle teşvik edildi ve yakalanan kölelerin sahiplerine geri gönderilmesi yasallaştırıldı. Harriet Beecher Stowe’un Tom Amcanın Kulübesi (1852) romanı bu dönemki köle yasaları altındaki Amerika’yı resmediyordu.